<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-16s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/</link><description>Recent content in Chapter-16s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 06:56:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-16/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 16,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : तस्माच्छास्त्रं प्रमाणं ते कार्याकार्यव्यवस्थितौ।ज्ञात्वा शास्त्रविधानोक्तं कर्म कर्तुमिहार्हसि।।16.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.24।।अतः तेरे लिये कर्तव्यअकर्तव्यकी व्यवस्थामें शास्त्र ही प्रमाण है -- ऐसा जानकर तू इस लोकमें शास्त्रविधिसे नियत कर्तव्य कर्म करनेयोग्य है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.24।। पूर्व के तीन श्लोकों में दी गई युक्तियों का यह निष्कर्ष निकलता है कि साधक को शास्त्र प्रमाण के अनुसार अपनी जीवन पद्धति अपनानी चाहिए। कर्तव्य और अकर्तव्य का निश्चय शास्त्राध्ययन के द्वारा ही हो सकता है। सत्य की प्राप्ति के मार्ग को निश्चित करने में प्रत्येक साधक अपनी ही कल्पनाओं का आश्रय नहीं ले सकता । शास्त्रों की घोषणा उन ऋषियों ने की है?</description></item><item><title>Verse: 16,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : यः शास्त्रविधिमुत्सृज्य वर्तते कामकारतः।न स सिद्धिमवाप्नोति न सुखं न परां गतिम्।।16.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.23।।(टिप्पणी प0 829) जो मनुष्य शास्त्रविधिको छोड़कर अपनी इच्छासे मनमाना आचरण करता है? वह न सिद्धि(अन्तःकरणकी शुद्धि) को? न सुखको और न परमगतिको ही प्राप्त होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.23।। गीताचार्य भगवान् श्रीकृष्ण का उपदेश यह है कि कामक्रोधादि आत्मघातक अवगुणों के त्याग से आन्तरिक शक्तियों का जो संचय किया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 16,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : एतैर्विमुक्तः कौन्तेय तमोद्वारैस्त्रिभिर्नरः।आचरत्यात्मनः श्रेयस्ततो याति परां गतिम्।।16.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.22।।हे कुन्तीनन्दन इन नरकके तीनों दरवाजोंसे रहित हुआ जो मनुष्य अपने कल्याणका आचरण करता है? वह परमगतिको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.22।। जो साधकगण काम? क्रोध और लोभ से मुक्त होने का प्रयत्न करते हैं? वे वास्तव में अभिनन्दन के पात्र हैं। भगवान् श्रीकृष्ण उन्हें आश्वासन देते हैं कि इन अवगुणों के त्याग से उन्हें परम लक्ष्य की प्राप्ति होगी। किसी भी लक्ष्य को पाने के लिए मानसिक और बौद्धिक शक्तियों की आवश्यकता होती है?</description></item><item><title>Verse: 16,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : त्रिविधं नरकस्येदं द्वारं नाशनमात्मनः।कामः क्रोधस्तथा लोभस्तस्मादेतत्त्रयं त्यजेत्।।16.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.21।।काम? क्रोध और लोभ -- ये तीन प्रकारके नरकके दरवाजे जीवात्माका पतन करनेवाले हैं? इसलिये इन तीनोंका त्याग कर देना चाहिये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.21।। स्वर्ग सुखरूप है? तो नरक दुखरूप। अत इसी जीवन में भी मनुष्य अपनी मनस्थिति में स्वर्ग और नरक का अनुभव कर सकता है। शास्त्र प्रमाण से स्वर्ग और नरक के अस्तित्व का भी ज्ञान होता है। इस श्लोक में नरक के त्रिविध द्वार बताये गये हैं। इस सम्पूर्ण अध्याय का प्रय़ोजन मनुष्य का आसुरी अवस्था से उद्धार कर उसे निस्वार्थ सेवा तथा आत्मानन्द का अनुभव कराना है।काम?</description></item><item><title>Verse: 16,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : असुरीं योनिमापन्ना मूढा जन्मनि जन्मनि।मामप्राप्यैव कौन्तेय ततो यान्त्यधमां गतिम्।।16.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.20।।हे कुन्तीनन्दन वे मूढ मनुष्य मेरेको प्राप्त न करके ही जन्मजन्मान्तरमें आसुरी योनिको प्राप्त होते हैं? फिर उससे भी अधिक अधम गतिमें अर्थात् भयङ्कर नरकोंमें चले जाते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.20।। इस श्लोक का तात्पर्य यह है कि जब तक मनुष्य अपनी आसुरी प्रवृत्तियों के वश में उनका दास बना रहता है तब तक वह उसी प्रकार के हीन जन्मों को प्राप्त होता रहता है। वह आत्मा के परमानन्द स्वरूप का अनुभव नहीं कर पाता है।अब तक दैवी और आसुरी सम्पदाओं का स्पष्ट एवं विस्तृत विवेचन किया गया है। बहुसंख्यक लोगों की न्यूनाधिक मात्रा में असुरों की श्रेणी में ही गणना की जा सकती है। परन्तु एक आध्यात्मिक साधक को केवल ऐसे वर्णनों से सन्तोष नहीं होता। वह अपनी पतित अवस्था से स्वयं का उद्धार करना चाहता है। अत?</description></item><item><title>Verse: 16,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : तानहं द्विषतः क्रूरान्संसारेषु नराधमान्।क्षिपाम्यजस्रमशुभानासुरीष्वेव योनिषु।।16.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.19।।उन द्वेष करनेवाले? क्रूर स्वभाववाले और संसारमें महान् नीच? अपवित्र मनुष्योंको मैं बारबार आसुरी योनियोंमें गिराता ही रहता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.19।। यहाँ भगवान् श्रीकृष्ण कर्माध्यक्ष और कर्मफलदाता ईश्वर के रूप में यह वाक्य कह रहे हैं? मैं उन्हें आसुरी योनियों में गिराता हूँ। मनुष्य अपनी स्वेच्छा से शुभाशुभ कर्म करता है और उसे कर्म के नियमानुसार ईश्वर फल प्रदान करता है। अत इस फल प्राप्ति में ईश्वर पर पक्षपात का आरोप नहीं किया जा सकता। उदाहरणार्थ?</description></item><item><title>Verse: 16,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : अहङ्कारं बलं दर्पं कामं क्रोधं च संश्रिताः।मामात्मपरदेहेषु प्रद्विषन्तोऽभ्यसूयकाः।।16.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.18।।वे अहङ्कार? हठ? घमण्ड? कामना और क्रोधका आश्रय लेनेवाले मनुष्य अपने और दूसरोंके शरीरमें रहनेवाले मुझ अन्तर्यामीके साथ द्वेष करते हैं तथा (मेरे और दूसरोंके गुणोंमें) दोषदृष्टि रखते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.18।। एक बार अहंकार के वशीभूत हो जाने पर मनुष्य का पशु से भी निम्नतम स्तर तक निरन्तर पतन होता जाता है। कामना से उन्मत्त वह पुरुष सुसंस्कृत मानव की प्रतिष्ठा से पदच्युत हो जाता है और तत्पश्चात् एक प्रभावहीन पशु के समान संदिग्ध रूप में समाज में विचरण करता है ऐसा व्यक्ति शारीरिक दृष्टि से मनुष्य होते हुए भी मानसिक दृष्टि से पशु ही होता है। इस श्लोक में इन्हीं आसुरी लोगों का वर्णन किया गया है।यहाँ उल्लिखित अहंकारादि अवगुणों में से एक अवगुण भी भ्रष्टता के तल तक गिराने के लिए पर्याप्त है?</description></item><item><title>Verse: 16,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : आत्मसम्भाविताः स्तब्धा धनमानमदान्विताः।यजन्ते नामयज्ञैस्ते दम्भेनाविधिपूर्वकम्।।16.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.17।।अपनेको सबसे अधिक पूज्य माननेवाले? अकड़ रखनेवाले तथा धन और मानके मदमें चूर रहनेवाले वे मनुष्य दम्भसे अविधिपूर्वक नाममात्रके यज्ञोंसे यजन करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.17।। यज्ञ शब्द से वेदोक्त कर्मकाण्ड ही समझने की आवश्यकता नहीं है। परन्तु जैसा कि गीता के ही तीसरे अध्याय में कहा गया था निस्वार्थभाव से ईश्वर को अर्पण कर किये गये सभी सेवा कर्म यज्ञ ही कहलाते हैं। संक्षेप में कहा जा सकता है कि कर्म ही पूजा है।जब कभी कोई व्यक्ति समाज सेवा या राष्ट्र के कार्यक्षेत्र में प्रवेश करता है?</description></item><item><title>Verse: 16,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : अनेकचित्तविभ्रान्ता मोहजालसमावृताः।प्रसक्ताः कामभोगेषु पतन्ति नरकेऽशुचौ।।16.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.16।।कामनाओंके कारण तरहतरहसे भ्रमित चित्तवाले? मोहजालमें अच्छी तरहसे फँसे हुए तथा पदार्थों और भोगोंमें अत्यन्त आसक्त रहनेवाले मनुष्य भयङ्कर नरकोंमें गिरते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.16।। अनेकचित्त विभ्रान्ता आत्मकेन्द्रित और विषयासक्त पुरुष का मन सदैव अस्थिर रहता है। अनेक प्रकार की भ्रामक कल्पनाओं में वह अपनी मन की एकाग्रता की क्षमता को क्षीण कर लेता है।मोहजाल समावृता यदि ऐसे आसुरी पुरुष का मन सारहीन स्वप्नों में बिखरा होता है?</description></item><item><title>Verse: 16,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : आढ्योऽभिजनवानस्मि कोऽन्योऽस्ति सदृशो मया।यक्ष्ये दास्यामि मोदिष्य इत्यज्ञानविमोहिताः।।16.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.15।।हम धनवान् हैं? बहुतसे मनुष्य हमारे पास हैं? हमारे समान और कौन है हम खूब यज्ञ करेंगे? दान देंगे और मौज करेंगे -- इस तरह वे अज्ञानसे मोहित रहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.15।। अज्ञान और उससे उत्पन्न विपरीत ज्ञान से मोहित तथा गर्व और मद से उन्मत्त आसुरी पुरुष जगत् की ओर इसी भ्रामक दृष्टि से देखता है। ऐसी स्थिति में स्वयं का तथा जगत् के साथ अपने संबंध का त्रुटिपूर्ण मूल्यांकन करना स्वाभाविक ही है। उसे अपने धन?</description></item><item><title>Verse: 16,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : असौ मया हतः शत्रुर्हनिष्ये चापरानपि।ईश्वरोऽहमहं भोगी सिद्धोऽहं बलवान्सुखी।।16.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.14।।वह शत्रु तो हमारे द्वारा मारा गया और उन दूसरे शत्रुओंको भी हम मार डालेंगे। हम सर्वसमर्थ हैं। हमारे पास भोगसामग्री बहुत है। हम सिद्ध हैं। हम बड़े बलवान् और सुखी हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.14।। इस श्लोक का अनुवाद ही इसकी व्याख्या भी है और बहुसंख्यक लोगों के जीवन की भी यही व्याख्या है सारांशत?</description></item><item><title>Verse: 16,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:45:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : इदमद्य मया लब्धमिमं प्राप्स्ये मनोरथम्।इदमस्तीदमपि मे भविष्यति पुनर्धनम्।।16.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.13।।इतनी वस्तुएँ तो हमने आज प्राप्त कर लीं और अब इस मनोरथको प्राप्त (पूरा) कर लेंगे।,इतना धन तो हमारे पास है ही? इतना धन फिर हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.13।। यह श्लोक स्वत स्पष्ट है। सामान्य लोग इसी प्रकार का जीवन जीते हैं। प्रतिस्पर्धा से पूर्ण इस जगत् में उस व्यक्ति को सफल समझा जाता है?</description></item><item><title>Verse: 16,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:44:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : आशापाशशतैर्बद्धाः कामक्रोधपरायणाः।ईहन्ते कामभोगार्थमन्यायेनार्थसञ्चयान्।।16.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.12।।वे आशाकी सैकड़ों फाँसियोंसे बँधे हुए मनुष्य कामक्रोधके परायण होकर पदार्थोंका भोग करनेके लिये अन्यायपूर्वक धनसंचय करनेकी चेष्टा करते रहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.12।। आसुरी लोगों के स्वभाव को अधिक स्पष्ट करते हुए भगवान् श्रीकृष्ण इस श्लोक में उनके कार्य कलापों का वर्णन करते हैं। सैकड़ों आशापाशों से बन्धे हुए पुरुष की मानसिक और बौद्धिक क्षमताओं का ह्रास होता रहता है। फिर वह अशान्त पुरुष प्रत्येक वस्तु?</description></item><item><title>Verse: 16,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:43:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : चिन्तामपरिमेयां च प्रलयान्तामुपाश्रिताः।कामोपभोगपरमा एतावदिति निश्िचताः।।16.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.11।।वे मृत्युपर्यन्त रहनेवाली अपार चिन्ताओंका आश्रय लेनेवाले? पदार्थोंका संग्रह और उनका भोग करनेमें ही लगे रहनेवाले और जो कुछ है? वह इतना ही है -- ऐसा निश्चय करनेवाले होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.11।। चिन्ता और व्याकुलता से ग्रस्त ये हतोत्साहित लोग अपने निरर्थक उद्यमों के जीवन को दुख के गलियारे से खींचते हुए मृत्यु के आंगन में ले आते हैं। सामान्य जीवन में?</description></item><item><title>Verse: 16,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : काममाश्रित्य दुष्पूरं दम्भमानमदान्विताः।मोहाद्गृहीत्वासद्ग्राहान्प्रवर्तन्तेऽशुचिव्रताः।।16.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.10।।कभी पूरी न होनेवाली कामनाओंका आश्रय लेकर दम्भ? अभिमान और मदमें चूर रहनेवाले तथा अपवित्र व्रत धारण करनेवाले मनुष्य मोहके कारण दुराग्रहोंको धारण करके संसारमें विचरते रहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.10।। जिस गर्व के साथ एक नितान्त भौतिकवादी व्यक्ति अपनी उपलब्धियों के क्षेत्र में विचरण करता है? उसके आन्तरिक स्वभाव की भयंकर विद्रूपता को?</description></item><item><title>Verse: 16,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : एतां दृष्टिमवष्टभ्य नष्टात्मानोऽल्पबुद्धयः।प्रभवन्त्युग्रकर्माणः क्षयाय जगतोऽहिताः।।16.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.9।।उपर्युक्त (नास्तिक) दृष्टिका आश्रय लेनेवाले जो मनुष्य अपने नित्य स्वरूपको नहीं मानते? जिनकी बुद्धि तुच्छ है? जो उग्रकर्मा और संसारके शत्रु हैं? उन मनुष्योंकी सामर्थ्यका उपयोग जगत्का नाश करनेके लिये ही होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.9।। पूर्व श्लोक में वर्णित दृष्टि का अवलम्बन करने वाले लोग किसी सत्य अधिष्ठान में श्रद्धा नहीं रखते हैं। यदि कामवासना को ही मूल कारण समझकर समाज में पाशविक प्रवृत्तियों को प्रोत्साहित किया जाये?</description></item><item><title>Verse: 16,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : असत्यमप्रतिष्ठं ते जगदाहुरनीश्वरम्।अपरस्परसम्भूतं किमन्यत्कामहैतुकम्।।16.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.8।।वे कहा करते हैं कि संसार असत्य? अप्रतिष्ठित और बिना ईश्वरके अपनेआप केवल स्त्रीपुरुषके संयोगसे पैदा हुआ है। इसलिये काम ही इसका कारण है? और कोई कारण नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.8।। आसुरी लोगों के वर्णन में हम ऐसे नितान्त संशयी और भौतिकवादी पुरुष को पहचान सकते हैं? जो जीवन की ओर केवल अपनी सीमित बुद्धि के दृष्टिकोण से ही देखता है। इसलिए?</description></item><item><title>Verse: 16,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:39:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च जना न विदुरासुराः।न शौचं नापि चाचारो न सत्यं तेषु विद्यते।।16.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.7।।आसुरी प्रकृतिवाले मनुष्य प्रवृत्ति और निवृत्तिको नहीं जानते और उनमें न बाह्यशुद्धि? न श्रेष्ठ आचरण तथा न सत्यपालन ही होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.7।। यहाँ प्रवृत्ति और निवृत्ति के शब्द क्रमश कर्तव्य कर्म और अकर्तव्य अर्थात् निषिद्ध कर्म हैं।धार्मिक अनुष्ठानकर्ता कर्तव्य पालन और निस्वार्थ समाज सेवा के द्वारा न केवल तात्कालिक लाभ को प्राप्त करता है अपितु अन्तकरण की शुद्धि भी प्राप्त करता है?</description></item><item><title>Verse: 16,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:38:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : द्वौ भूतसर्गौ लोकेऽस्मिन् दैव आसुर एव च।दैवो विस्तरशः प्रोक्त आसुरं पार्थ मे श्रृणु।।16.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.6।।इस लोकमें दो तरहके प्राणियोंकी सृष्टि है -- दैवी और आसुरी। दैवीका तो मैंने विस्तारसे वर्णन कर दिया? अब हे पार्थ तुम मेरेसे आसुरीका विस्तार सुनो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.6।। यद्यपि भगवान् श्रीकृष्ण यहाँ केवल दो प्रकार के दैवी और आसुरी लोगों का ही उल्लेख करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 16,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:37:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : दैवी सम्पद्विमोक्षाय निबन्धायासुरी मता।मा शुचः सम्पदं दैवीमभिजातोऽसि पाण्डव।।16.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.5।।दैवीसम्पत्ति मुक्तिके लिये और आसुरीसम्पत्ति बन्धनके लिये है। हे पाण्डव तुम दैवीसम्पत्तिको प्राप्त हुए हो? इसलिये तुम्हें शोक (चिन्ता) नहीं करना चाहिये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.5।। दैवी और आसुरी गुणों की इतनी विस्तृत सूचियों को श्रवण कर कोई भी लगनशील साधक जानना चाहेगा कि वह किस सम्पदा से सम्पन्न है। प्राय साधकगण अपने अवगुणों के प्रति अधिक जागरूक होते हैं और इस कारण उन्हें स्वयं में दैवी गुणों की सम्पन्नता में पूर्ण विश्वास नहीं हो पाता। सम्भवत?</description></item><item><title>Verse: 16,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:36:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : दम्भो दर्पोऽभिमानश्च क्रोधः पारुष्यमेव च।अज्ञानं चाभिजातस्य पार्थ सम्पदमासुरीम्।।16.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.4।।हे पृथानन्दन दम्भ करना? घमण्ड करना? अभिमान करना? क्रोध करना? कठोरता रखना और अविवेकका होना भी -- ये सभी आसुरीसम्पदाको प्राप्त हुए मनुष्यके लक्षण हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.4।। केवल एक श्लोक की परिसीमा में ही जगत् के कुरूप व्यक्तित्व के पुरुषों की कुरूपता का इतना बोधगम्य वर्णन इसके पूर्व कभी नहीं किया गया था। आसुरी प्रवृत्तियों के प्रकार अनेक हैं?</description></item><item><title>Verse: 16,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:35:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : तेजः क्षमा धृतिः शौचमद्रोहो नातिमानिता।भवन्ति सम्पदं दैवीमभिजातस्य भारत।।16.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.3।।तेज (प्रभाव)? क्षमा? धैर्य? शरीरकी शुद्धि? वैरभावका न रहना और मानको न चाहना? हे भरतवंशी अर्जुन ये सभी दैवी सम्पदाको प्राप्त हुए मनुष्यके लक्षण हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.3।। तेज यह केवल मुखमण्डल की ही आभा नहीं है? जो पौष्टिक आहार और पर्याप्त विश्राम से प्राप्त होती है। तेज शब्द से ज्ञानी पुरुष के मात्र शारीरिक सौन्दर्य या तेज से ही अभिप्राय नहीं है। अध्यात्म की आभा कोई ऐसा प्रभामण्डल नहीं है?</description></item><item><title>Verse: 16,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:34:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : अहिंसा सत्यमक्रोधस्त्यागः शान्तिरपैशुनम्।दया भूतेष्वलोलुप्त्वं मार्दवं ह्रीरचापलम्।।16.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.2।।अहिंसा? सत्यभाषण क्रोध न करना संसारकी कामनाका त्याग अन्तःकरणमें रागद्वेषजनित हलचलका न होना चुगली न करना प्राणियोंपर दया करना सांसारिक विषयोंमें न ललचाना अन्तःकरणकी कोमलता अकर्तव्य करनेमें लज्जा चपलताका अभाव। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.2।। अहिंसा प्राणियों को पीड़ा न पहुँचाना अहिंसा है। स्वार्थ या द्वेषवशात् किसी को पीड़ित करना हिंसा है। अहिंसा का पालन शरीर?</description></item><item><title>Verse: 16,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:33:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-16/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचअभयं सत्त्वसंशुद्धिः ज्ञानयोगव्यवस्थितिः।दानं दमश्च यज्ञश्च स्वाध्यायस्तप आर्जवम्।।16.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।16.1।।श्रीभगवान् बोले -- भयका सर्वथा अभाव अन्तःकरणकी शुद्धि ज्ञानके लिये योगमें दृढ़ स्थिति सात्त्विक दान इन्द्रियोंका दमन यज्ञ स्वाध्याय कर्तव्यपालनके लिये कष्ट सहना शरीरमनवाणीकी सरलता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।16.1।। इस प्रथम श्लोक को पढ़ने से हमें उन अमानित्वादि बीस गुणों (जीवनादर्शों) का स्मरण होता है? जिन्हें क्षेत्राध्याय में भगवान् श्रीकृष्ण ने ज्ञान की संज्ञा प्रदान की थी। इस श्लोक में उन आदर्श गुणों की प्राय सम्पूर्ण सूची प्रस्तुत की गयी है?</description></item></channel></rss>