<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-12s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/</link><description>Recent content in Chapter-12s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 05:10:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 12,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : ये तु धर्म्यामृतमिदं यथोक्तं पर्युपासते।श्रद्दधाना मत्परमा भक्तास्तेऽतीव मे प्रियाः।।12.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.20।।जो मेरेमें श्रद्धा रखनेवाले और मेरे परायण हुए भक्त पहले कहे हुए इस धर्ममय अमृतका अच्छी तरहसे सेवन करते हैं? वे मुझे अत्यन्त प्रिय हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.20।। यथोक्त अमृत धर्म उपर्युक्त पंक्तियों में सनातन धर्म का सार दिया गया है। वस्तुत हिन्दू धर्म के अनुयायियों के जीवन का लक्ष्य आत्मसाक्षात्कार करके उसे जीवन को अपने व्यक्तित्व के सभी स्तरों शारीरिक?</description></item><item><title>Verse: 12,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : तुल्यनिन्दास्तुतिर्मौनी सन्तुष्टो येनकेनचित्।अनिकेतः स्थिरमतिर्भक्ितमान्मे प्रियो नरः।।12.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.19।।जो शत्रु और मित्रमें तथा मानअपमानमें सम है और शीतउष्ण (अनुकूलताप्रतिकूलता) तथा सुखदुःखमें सम है एवं आसक्तिसे रहित है? और जो निन्दास्तुतिको समान समझनेवाला? मननशील? जिसकिसी प्रकारसे भी (शरीरका निर्वाह होनेमें) संतुष्ट? रहनेके स्थान तथा शरीरमें ममताआसक्तिसे रहित और स्थिर बुद्धिवाला है? वह भक्तिमान् मनुष्य मुझे प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.</description></item><item><title>Verse: 12,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : समः शत्रौ च मित्रे च तथा मानापमानयोः।शीतोष्णसुखदुःखेषु समः सङ्गविवर्जितः।।12.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.18।।जो शत्रु और मित्रमें तथा मानअपमानमें सम है और शीतउष्ण (अनुकूलताप्रतिकूलता) तथा सुखदुःखमें सम है एवं आसक्तिसे रहित है? और जो निन्दास्तुतिको समान समझनेवाला? मननशील? जिसकिसी प्रकारसे भी (शरीरका निर्वाह होनेमें) संतुष्ट? रहनेके स्थान तथा शरीरमें ममताआसक्तिसे रहित और स्थिर बुद्धिवाला है? वह भक्तिमान् मनुष्य मुझे प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.</description></item><item><title>Verse: 12,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : यो न हृष्यति न द्वेष्टि न शोचति न काङ्क्षति।शुभाशुभपरित्यागी भक्ितमान्यः स मे प्रियः।।12.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.17।।जो न कभी हर्षित होता है? न द्वेष करता है? न शोक करता है? न कामना करता है और जो शुभअशुभ कर्मोंमें रागद्वेषका त्यागी है? वह भक्तिमान् मनुष्य मुझे प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.17।। वह पुरुष परम भक्त कहलाता है जिसने मन और बुद्धि की अनात्म उपाधियों तथा जगत् से अपने तादात्म्य को त्याग कर आनन्दस्वरूप आत्मा में दृढ़ स्थिति प्राप्त कर ली है। अत यह स्वाभाविक ही है कि अनात्म जगत् से होने वाले सुखदुखादिक अनुभव उसे किसी भी प्रकार से न आकर्षित कर सकते हैं और न विचलित। इसे ही इस श्लोक में बताया गया है।सामान्य मनुष्य जगत् की सभी वस्तुओं को वे जैसी हैं?</description></item><item><title>Verse: 12,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : अनपेक्षः शुचिर्दक्ष उदासीनो गतव्यथः।सर्वारम्भपरित्यागी यो मद्भक्तः स मे प्रियः।।12.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.16।।जो आकाङ्क्षासे रहित? बाहरभीतरसे पवित्र? दक्ष? उदासीन? व्यथासे रहित और सभी आरम्भोंका अर्थात् नयेनये कर्मोंके आरम्भका सर्वथा त्यागी है? वह मेरा भक्त मुझे प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.16।। यह तीसरा भाग है। ज्ञानी भक्त के चरित्र पर यह श्लोक और अधिक प्रकाश डालता है। पूर्व के दो भागों में उसके चौदह लक्षण बताये जा चुके हैं?</description></item><item><title>Verse: 12,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : यस्मान्नोद्विजते लोको लोकान्नोद्विजते च यः।हर्षामर्षभयोद्वेगैर्मुक्तो यः स च मे प्रियः।।12.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.15।।जिससे किसी प्राणीको उद्वेग नहीं होता और जिसको खुद भी किसी प्राणीसे उद्वेग नहीं होता तथा जो हर्ष? अमर्ष (ईर्ष्या)? भय और उद्वेगसे रहित है? वह मुझे प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.15।। इस प्रकरण के द्वितीय भागरूप श्लोक में ज्ञानी भक्त के तीन और लक्षण बताये गये हैं। जिस पुरुष से इस लोक को उद्वेग नहीं होता ज्ञानी पुरुष वह है?</description></item><item><title>Verse: 12,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : सन्तुष्टः सततं योगी यतात्मा दृढनिश्चयः।मय्यर्पितमनोबुद्धिर्यो मद्भक्तः स मे प्रियः।।12.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.14।।सब प्राणियोंमें द्वेषभावसे रहित? सबका मित्र (प्रेमी) और दयालु? ममतारहित? अहंकाररहित? सुखदुःखकी प्राप्तिमें सम? क्षमाशील? निरन्तर सन्तुष्ट? योगी? शरीरको वशमें किये हुए? दृढ़ निश्चयवाला? मेरेमें अर्पित मनबुद्धिवाला जो मेरा भक्त है? वह मेरेको प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.14।। प्रस्तुत अध्याय के इस अन्तिम प्रकरण में? भगवान् श्रीकृष्ण छ खण्डों में ज्ञानी भक्त के लक्षण बताते हैं?</description></item><item><title>Verse: 12,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : अद्वेष्टा सर्वभूतानां मैत्रः करुण एव च।निर्ममो निरहङ्कारः समदुःखसुखः क्षमी।।12.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.13।।सब प्राणियोंमें द्वेषभावसे रहित? सबका मित्र (प्रेमी) और दयालु? ममतारहित? अहंकाररहित? सुखदुःखकी प्राप्तिमें सम? क्षमाशील? निरन्तर सन्तुष्ट? योगी? शरीरको वशमें किये हुए? दृढ़ निश्चयवाला? मेरेमें अर्पित मनबुद्धिवाला जो मेरा भक्त है? वह मेरेको प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.13।। See Commentary under 12.14 English Translation By Swami Sivananda 12.</description></item><item><title>Verse: 12,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : श्रेयो हि ज्ञानमभ्यासाज्ज्ञानाद्ध्यानं विशिष्यते।ध्यानात्कर्मफलत्यागस्त्यागाच्छान्तिरनन्तरम्।।12.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.12।।अभ्याससे शास्त्रज्ञान श्रेष्ठ है? शास्त्रज्ञानसे ध्यान श्रेष्ठ है और ध्यानसे भी सब कर्मोंके फलका त्याग श्रेष्ठ है। कर्मफलत्यागसे तत्काल ही परमशान्ति प्राप्त हो जाती है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.12।। भ्रमित शिष्य को उपदेश देते समय गुरु के लिए यह पर्याप्त नहीं है कि वह केवल दार्शनिक सत्यों का नाम निर्देश कर उनकी गणना करें। आवश्यकता होती है उन विचारों के एक ऐसी सुन्दर संयोजना की?</description></item><item><title>Verse: 12,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : अथैतदप्यशक्तोऽसि कर्तुं मद्योगमाश्रितः।सर्वकर्मफलत्यागं ततः कुरु यतात्मवान्।।12.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.11।।अगर मेरे योग(समता) के आश्रित हुआ तू इस(पूर्वश्लोकमें कहे गये साधन) को भी करनेमें असमर्थ है? तो मनइन्द्रियोंको वशमें करके सम्पूर्ण कर्मोंके फलका त्याग कर। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.11।। पूर्व श्लोक में? हमें अहंकार का सर्वथा त्याग करके जगत् में कर्म करने का उपदेश दिया गया था। अत्यन्त अहंकारी और मानी पुरुष के लिए यह कार्य़ इतना सरल नहीं है। ऐसा पुरुष रजोगुण के कारण अत्यन्त क्षुब्ध रहता है तथा तमोगुण की निम्नस्तरीय प्रवृत्तियों के कारण उसका व्यक्तित्व विषाक्त रहता है। ऐसे निम्न स्तर के व्यक्ति के लिए भी गीता में साधन मार्ग बताया गया है। प्राय ऐसा पुरुष सभी धर्मों के लिए निराशा का ही विषय बन जाता है। परन्तु?</description></item><item><title>Verse: 12,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : अभ्यासेऽप्यसमर्थोऽसि मत्कर्मपरमो भव।मदर्थमपि कर्माणि कुर्वन् सिद्धिमवाप्स्यसि।।12.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.10।।अगर तू अभ्यास(योग) में भी असमर्थ है? तो मेरे लिये कर्म करनेके परायण हो जा। मेरे लिये कर्मोंको करता हुआ भी तू सिद्धिको प्राप्त हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.10।। आत्मविकास के विविध और विस्तृत उपायों का वर्णन करने के कारण ही हिन्दू धर्मशास्त्रों में पूर्णता है। उसमें बतायी गई साधनाओं का मनोवैज्ञानिक दृष्टि से?</description></item><item><title>Verse: 12,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : अथ चित्तं समाधातुं न शक्नोषि मयि स्थिरम्।अभ्यासयोगेन ततो मामिच्छाप्तुं धनञ्जय।।12.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.9।।अगर तू मनको मेरेमें अचलभावसे स्थिर (अर्पण) करनेमें समर्थ नहीं है? तो हे धनञ्जय अभ्यासयोगके द्वारा तू मेरी प्राप्तिकी इच्छा कर। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.9।। आत्म विकास की जो साधना भगवान् ने पूर्व श्लोक में बतायी है वह अपरिवर्तनीय है। साधक को अपना मन भगवान् के चरणों में स्थिर करके बुद्धि के द्वारा उस सगुण रूप के पारमार्थिक स्वरूप को पहचानना चाहिए। इन दोनों प्रक्रियाओं का सम्पादन करने के लिए अत्यन्त सूक्ष्म बुद्धि और मन की एकाग्रता की आवश्यकता होती है। सम्भवत एक सामान्य पुरुष के समान अर्जुन को यह अनुभव हुआ कि इस मार्ग का सफलतापूर्वक अनुकरण करना उसके लिए असंभव ही है। करुणासागर भगवान् श्रीकृष्ण अपने शिष्य के मुख के भावों को समझकर यहाँ एक अन्य उपाय का वर्णन करते हैं।यदि तुम स्थिरतापूर्वक अपने चित्त को मुझमें समाहित नहीं कर सकते हो?</description></item><item><title>Verse: 12,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : मय्येव मन आधत्स्व मयि बुद्धिं निवेशय।निवसिष्यसि मय्येव अत ऊर्ध्वं न संशयः।।12.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.8।।तू मेरेमें मनको लगा और मेरेमें ही बुद्धिको लगा इसके बाद तू मेरेमें ही निवास करेगा -- इसमें संशय नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.8।। ध्यान कोई शारीरिक क्रिया नहीं? वरन् मनुष्य के आन्तरिक व्यक्तित्व के द्वारा विकसित की गई एक सूक्ष्म कला है। प्रत्येक साधक का यह अनुभव होता है कि उसकी बुद्धि जिसे स्वीकार करती है?</description></item><item><title>Verse: 12,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : तेषामहं समुद्धर्ता मृत्युसंसारसागरात्।भवामि नचिरात्पार्थ मय्यावेशितचेतसाम्।।12.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.7।।हे पार्थ मेरेमें आविष्ट चित्तवाले उन भक्तोंका मैं मृत्युरूप संसारसमुद्रसे शीघ्र ही उद्धार करनेवाला बन जाता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.7।। यहाँ भगवान् श्रीकृष्ण सगुणोपासकों के लिए श्रद्धापूर्वक अनुष्ठेय गुणों अथवा नियमों का वर्णन करते हुए यह आश्वासन देते हैं कि निष्ठावान् साधकों का? इस संसारसागर से? उद्धार स्वयं भगवान् ही करेंगे। इन नियमों का सावधानीपूर्वक अध्ययन करने पर यह ज्ञात होगा कि किस प्रकार साधक के मन का शनैशनै विकास होकर वह दिव्य और श्रेष्ठ पद को प्राप्त होता है?</description></item><item><title>Verse: 12,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : ये तु सर्वाणि कर्माणि मयि संन्यस्य मत्पराः।अनन्येनैव योगेन मां ध्यायन्त उपासते।।12.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.6।।परन्तु जो कर्मोंको मेरे अर्पण करके और मेरे परायण होकर अनन्ययोगसे मेरा ही ध्यान करते हुए मेरी उपासना करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.6।। See Commentary under 12.7 English Translation By Swami Sivananda 12.6 But to those who worship Me, renouncing all actions in Me, regarding Me as the supreme gaol, meditating on Me with single-minded Yoga.</description></item><item><title>Verse: 12,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : क्लेशोऽधिकतरस्तेषामव्यक्तासक्तचेतसाम्।अव्यक्ता हि गतिर्दुःखं देहवद्भिरवाप्यते।।12.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.5।।अव्यक्तमें आसक्त चित्तवाले उन साधकोंको (अपने साधनमें) कष्ट अधिक होता है क्योंकि देहाभिमानियोंके द्वारा अव्यक्तविषयक गति कठिनतासे प्राप्त की जाती है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.5।। सगुण और निर्गुण दोनों के ही उपासकों को एक ही लक्ष्य की प्राप्ति बताने के पश्चात् भगवान् श्रीकृष्ण दोनों मार्गों की तुलना करने का प्रय़त्न करते हैं जबकि वास्तव में वे अतुलनीय हैं तथा समान प्रभाव और गुण वाले हैं। भगवान् कहते हैं?</description></item><item><title>Verse: 12,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : संनियम्येन्द्रियग्रामं सर्वत्र समबुद्धयः।ते प्राप्नुवन्ति मामेव सर्वभूतहिते रताः।।12.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.4।।जो अपनी इन्द्रियोंको वशमें करके अचिन्त्य? सब जगह परिपूर्ण? अनिर्देश्य? कूटस्थ? अचल? ध्रुव? अक्षर और अव्यक्तकी उपासना करते हैं? वे प्राणिमात्रके हितमें रत और सब जगह समबुद्धिवाले मनुष्य मुझे ही प्राप्त होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.4।। पूर्व श्लोकों में सगुणोपासक भक्तों के लिए आवश्यक गुणों का वर्णन करने के पश्चात् अब भगवान् श्रीकृष्ण निर्गुण के उपासकों का वर्णन उपर्युक्त दो श्लोकों में करते हैं।अक्षर रूप और गुणों से युक्त सभी वस्तुएं द्रव्य हैं और सभी द्रव्य क्षर अर्थात् नाशवान होते हैं। इन्द्रियों के द्वारा केवल इन द्रव्यों का ही ज्ञान हो सकता है। अत अक्षर शब्द से यह सूचित किया गया है कि इन्द्रियों के द्वारा परमतत्त्व का ज्ञान कदापि संभव नहीं है।अनिर्देश्य जो परिभाषित नहीं किया जा सकता है उसे अनिर्देश्य कहते हैं। सभी परिभाषाएं दृश्य वस्तु के सन्दर्भ में ही दी जा सकती हैं। अत जो इन्द्रियों का दृश्य नहीं होता?</description></item><item><title>Verse: 12,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : ये त्वक्षरमनिर्देश्यमव्यक्तं पर्युपासते।सर्वत्रगमचिन्त्यं च कूटस्थमचलं ध्रुवम्।।12.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.3।।जो अपनी इन्द्रियोंको वशमें करके अचिन्त्य? सब जगह परिपूर्ण? अनिर्देश्य? कूटस्थ? अचल? ध्रुव? अक्षर और अव्यक्तकी उपासना करते हैं? वे प्राणिमात्रके हितमें रत और सब जगह समबुद्धिवाले मनुष्य मुझे ही प्राप्त होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.3।। See Commentary under 12.4 English Translation By Swami Sivananda 12.3 Those who worship the imperishable, the indefinable, the unmanifest, the omnipresent, the unthinkable, the immovable and the eternal.</description></item><item><title>Verse: 12,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचमय्यावेश्य मनो ये मां नित्ययुक्ता उपासते।श्रद्धया परयोपेतास्ते मे युक्ततमा मताः।।12.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.2।।मेरेमें मनको लगाकर नित्यनिरन्तर मेरेमें लगे हुए जो भक्त परम श्रद्धासे युक्त होकर मेरी उपासना करते हैं? वे मेरे मतमें सर्वश्रेष्ठ योगी हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.2।। अपने उत्तर के प्रारम्भ में ही भगवान् उन तीन अत्यावश्यक गुणों को बताते हैं? जिनके होने पर ही ईश्वर की भक्ति का निश्चित लाभ मिल सकता है। सामान्यत?</description></item><item><title>Verse: 12,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-12/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचएवं सततयुक्ता ये भक्तास्त्वां पर्युपासते।येचाप्यक्षरमव्यक्तं तेषां के योगवित्तमाः।।12.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।12.1।।जो भक्त इस प्रकार निरन्तर आपमें लगे रहकर आप(सगुण भगवान्) की उपासना करते हैं और जो अविनाशी निराकारकी ही उपासना करते हैं? उनमेंसे उत्तम योगवेत्ता कौन हैं Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।12.1।। यद्यपि भगवद्गीता के दार्शनिक प्रवचन संवाद की शैली में लिखे गये हैं? तथापि उनमें विचारों के क्रमिक विकास की कभी भी उपेक्षा नहीं की गई है। उसमें न केवल एक अध्याय के अन्तर्गत विचारों में संगति है?</description></item></channel></rss>