<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-17s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/</link><description>Recent content in Chapter-17s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 07:24:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-17/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 17,28</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-28/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:24:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-28/</guid><description>मूल श्लोक : अश्रद्धया हुतं दत्तं तपस्तप्तं कृतं च यत्।असदित्युच्यते पार्थ न च तत्प्रेत्य नो इह।।17.28।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.28।।हे पार्थ अश्रद्धासे किया हुआ हवन? दिया हुआ दान और तपा हुआ तप तथा और भी जो,कुछ किया जाय? वह सब असत् -- ऐसा कहा जाता है। उसका फल न यहाँ होता है? न मरनेके बाद ही होता है अर्थात् उसका कहीं भी सत् फल नहीं होता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.</description></item><item><title>Verse: 17,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:23:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : यज्ञे तपसि दाने च स्थितिः सदिति चोच्यते।कर्म चैव तदर्थीयं सदित्येवाभिधीयते।।17.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.27।।यज्ञ? तप और दानरूप क्रियामें जो स्थिति (निष्ठा) है? वह भी सत् -- ऐसे कही जाती है और उस परमात्माके निमित्त किया जानेवाला कर्म भी सत् -- ऐसा ही कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.27।। तत्सत् से प्रारम्भ किये गये प्रकरण का तात्पर्य यह है कि यदि साधक के यज्ञ?</description></item><item><title>Verse: 17,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:22:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : सद्भावे साधुभावे च सदित्येतत्प्रयुज्यते।प्रशस्ते कर्मणि तथा सच्छब्दः पार्थ युज्यते।।17.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.26।।हे पार्थ परमात्माके सत्इस नामका सत्तामात्रमें और श्रेष्ठ भावमें प्रयोग किया जाता है तथा प्रशंसनीय कर्मके साथ सत् शब्द जोड़ा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.26।। सत्यता और साधुता तथा कर्म की प्रशस्तता को सत् शब्द के द्वारा लक्षित किया जाता है। हम सब आपेक्षिक सत्यत्व वाले जगत् में रहते हैं। हमारे लिए यह स्वाभाविक है कि अपने शरीर?</description></item><item><title>Verse: 17,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:21:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : तदित्यनभिसन्धाय फलं यज्ञतपःक्रियाः।दानक्रियाश्च विविधाः क्रियन्ते मोक्षकाङ्क्षि।।17.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.25।।तत् नामसे कहे जानेवाले परमात्माके लिये ही सब कुछ है -- ऐसा मानकर मुक्ति चाहनेवाले मनुष्योंद्वारा फलकी इच्छासे रहित होकर अनेक प्रकारकी यज्ञ और तपरूप क्रियाएँ तथा दानरूप क्रियाएँ की जाती हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.25।। जो पुरुष स्वयं को अपनी आसक्तियों? स्वार्थी इच्छाओं? अहंकार और उससे उत्पन्न होने वाले विक्षेपों के बन्धनों से मुक्त रहना चाहता है?</description></item><item><title>Verse: 17,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:20:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : तस्मादोमित्युदाहृत्य यज्ञदानतपःक्रियाः।प्रवर्तन्ते विधानोक्ताः सततं ब्रह्मवादिनाम्।।17.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.24।।इसलिये वैदिक सिद्धान्तोंको माननेवाले पुरुषोंकी शास्त्रविधिसे नियत यज्ञ? दान और तपरूप क्रियाएँ सदा इस परमात्माके नामका उच्चारण करके ही आरम्भ होती हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.24।। ब्रह्मवादियों से तात्पर्य सात्त्विक? जिज्ञासु साधकों से है। अपने सभी कर्मों में परमात्मा का स्मरण रखने से उन्हें श्रेष्ठता? शुद्धता और दिव्यता प्राप्त होती है। परमात्मा के स्मरण में ही अहंकार और उसके बन्धनों का विस्मरण है। अहंकार के अभाव में?</description></item><item><title>Verse: 17,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:19:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : तत्सदिति निर्देशो ब्रह्मणस्त्रिविधः स्मृतः।ब्राह्मणास्तेन वेदाश्च यज्ञाश्च विहिताः पुरा।।17.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.23।।? तत् और सत् -- इन तीनों नामोंसे जिस परमात्माका निर्देश किया गया है? उसी परमात्माने सृष्टिके आदिमें वेदों? ब्राह्मणों और यज्ञोंकी रचना की है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.23।। ? तत् सत् जिस शब्द के द्वारा किसी वस्तु को इंगित किया जाता है उसे निर्देश कहते हैं। इस प्रकार? तत्सत् ब्रह्म का त्रिविध निर्देश माना गया है अर्थात् इनमें से प्रत्येक शब्द ब्रह्म का ही संकेतक है। प्राय कर्मकाण्ड के विधान में कर्म करते समय इस प्रकार के निर्देश के स्मरण और उच्चारण का उपदेश दिया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 17,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:18:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : अदेशकाले यद्दानमपात्रेभ्यश्च दीयते।असत्कृतमवज्ञातं तत्तामसमुदाहृतम्।।17.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.22।।जो दान बिना सत्कारके तथा अवज्ञापूर्वक अयोग्य देश और कालमें कुपात्रको दिया जाता है? वह दान तामस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.22।। संक्षेपत? सात्त्विक दान के जो सर्वथा विपरीत है वह दान तामस कहा जाता है। कुपात्र का अर्थ है मूर्ख? चोर? मद्यपानादि करने वाले लोग।यज्ञ? दान? तप आदि को सुसंस्कृत और सम्पूर्ण करने के लिए भगवान् श्रीकृष्ण उपदेश देते हुए कहते हैं English Translation By Swami Sivananda 17.</description></item><item><title>Verse: 17,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:17:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : यत्तु प्रत्युपकारार्थं फलमुद्दिश्य वा पुनः।दीयते च परिक्लिष्टं तद्दानं राजसं स्मृतम्।।17.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.21।।किन्तु जो दान प्रत्युपकारके लिये अथवा फलप्राप्तिका उद्देश्य बनाकर फिर क्लेशपूर्वक दिया जाता है? वह दान राजस कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.21।। क्लेशपूर्वक दान से तात्पर्य उस दान से है? जो हम अनेक प्रकार के चन्दे के रूप में अनिच्छापूर्वक देते हैं। शेष अर्थ स्पष्ट है। English Translation By Swami Sivananda 17.</description></item><item><title>Verse: 17,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:16:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : दातव्यमिति यद्दानं दीयतेऽनुपकारिणे।देशे काले च पात्रे च तद्दानं सात्त्विकं स्मृतम्।।17.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.20।।दान देना कर्तव्य है -- ऐसे भावसे जो दान देश? काल और पात्रके प्राप्त होनेपर अनुपकारीको दिया जाता है? वह दान सात्त्विक कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.20।। दान को कर्तव्य समझकर दिये जाने पर वह सात्त्विक दान कहलाता है। दान का ग्रहणकर्ता ऐसा व्यक्ति होना चाहिए जो प्रत्युपकार करने में असमर्थ हो। इसी प्रकार दान देते समय देश?</description></item><item><title>Verse: 17,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:15:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : मूढग्राहेणात्मनो यत्पीडया क्रियते तपः।परस्योत्सादनार्थं वा तत्तामसमुदाहृतम्।।17.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.19।।जो तप मूढ़तापूर्वक हठसे अपनेको पीड़ा देकर अथवा दूसरोंको कष्ट देनेके लिये किया जाता है? वह तप तामस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.19।। इस श्लोक का अर्थ स्वत स्पष्ट है। एक तपस्वी साधक को तप के वास्तविक स्वरूप? उसके प्रयोजन तथा विधि का सम्यक् ज्ञान होना चाहिए। इस ज्ञान के अभाव में साधक अपने व्यक्तित्व के सुगठन तथा आत्मसाक्षात्कार के मार्ग पर अग्रसर नहीं हो सकता।वेदोपदिष्ट तप का विपरीत अर्थ समझने पर मनुष्य उसके द्वारा केवल स्वयं को ही पीड़ित कर सकता है। ऐसे आत्मपीड़न से शुद्ध आत्मा का सौन्दर्य अभिव्यक्त नहीं हो सकता वह तो हमारे पूर्णस्वरूप का केवल उपाहासास्पद व्यंगचित्र ही चित्रित कर सकता है। मूढ़ तामस तप का फल कुरूप व्यक्तित्व?</description></item><item><title>Verse: 17,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:14:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : सत्कारमानपूजार्थं तपो दम्भेन चैव यत्।क्रियते तदिह प्रोक्तं राजसं चलमध्रुवम्।।17.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.18।।जो तप सत्कार? मान और पूजाके लिये तथा दिखानेके भावसे किया जाता है? वह इस लोकमें अनिश्चित और नाशवान् फल देनेवाला तप राजस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.18।। वस्तुत तपाचरण का प्रयोजन अपनी शक्तियों का संचय करके उनके द्वारा आत्मविकास करना है। परन्तु जो लोग तप का अनुष्ठान केवल समाज से सत्कार?</description></item><item><title>Verse: 17,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:13:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : श्रद्धया परया तप्तं तपस्तत्ित्रविधं नरैः।अफलाकाङ्क्षिभिर्युक्तैः सात्त्विकं परिचक्षते।।17.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.17।।परम श्रद्धासे युक्त फलेच्छारहित मनुष्योंके द्वारा तीन प्रकार(शरीर? वाणी और मन) का तप किया जाता है? उसको सात्त्विक कहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.17।। जब? शरीर? वाङ्मय और मानस तपों का आचरण फलासक्ति के बिना किया जाता है? तब वह तपाचरण सात्त्विक कहलाता है। वे योगयुक्त पुरुष सात्त्विक हैं? जो भविष्य में प्राप्त होने वाले फलों की कदापि चिन्ता नहीं करते हैं। वे जानते हैं कि प्रकृति में सामञ्जस्य और नियमबद्धता है। अत?</description></item><item><title>Verse: 17,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:12:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : मनःप्रसादः सौम्यत्वं मौनमात्मविनिग्रहः।भावसंशुद्धिरित्येतत्तपो मानसमुच्यते।।17.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.16।।मनकी प्रसन्नता? सौम्य भाव? मननशीलता? मनका निग्रह और भावोंकी शुद्धि -- इस तरह यह मनसम्बन्धी तप कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.16।। इस श्लोक में उल्लिखित जीवन के पाँच आदर्श मूल्यों को जीवन में अपनाने पर? ये अपने संयुक्त रूप में मानस तप? कहलाते हैं। मन प्रसाद अर्थात् मनशान्ति की प्राप्ति तभी हो सकती है?</description></item><item><title>Verse: 17,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:11:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : अनुद्वेगकरं वाक्यं सत्यं प्रियहितं च यत्।स्वाध्यायाभ्यसनं चैव वाङ्मयं तप उच्यते।।17.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.15।।उद्वेग न करनेवाला? सत्य? प्रिय? हितकारक भाषण तथा स्वाध्याय और अभ्यास करना -- यह वाणीसम्बन्धी तप कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.15।। मनुष्य के पास स्वयं को अभिव्यक्त करने का एक सशक्त माध्यम है वाणी। इस वाणी के द्वारा वक्ता की बौद्धिक पात्रता? मानसिक शिष्टता एवं शारीरिक संयम प्रकट होते हैं। यदि वक्ता अपने व्यक्तित्व के इन सभी स्तरों पर सुगठित न हो?</description></item><item><title>Verse: 17,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : देवद्विजगुरुप्राज्ञपूजनं शौचमार्जवम्।ब्रह्मचर्यमहिंसा च शारीरं तप उच्यते।।17.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.14।।देवता? ब्राह्मण? गुरुजन और जीवन्मुक्त महापुरुषका पूजन करना? शुद्धि रखना? सरलता?,ब्रह्मचर्यका पालन करना और हिंसा न करना -- यह शरीरसम्बन्धी तप कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.14।। देव? द्विज? गुरु और ज्ञानी जनों का पूजन अपने आराध्य के साथ तादात्म्य बनाये रखने की साधना पूजा कहलाती है। इस पूजा के फलस्वरूप पूजक अपने आराध्य के गुणों से सम्पन्न हो जाता है। नैतिक विकास एवं सांस्कृतिक उन्नति का उपाय यह पूजन ही है। यह बहुत कुछ चुम्बकीकरण की स्पर्शविधि के समान ही है। जो पुरुष अपने व्यक्तित्व के प्रतिबन्धनों से मुक्त होना चाहता है?</description></item><item><title>Verse: 17,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : विधिहीनमसृष्टान्नं मन्त्रहीनमदक्षिणम्।श्रद्धाविरहितं यज्ञं तामसं परिचक्षते।।17.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.13।।शास्त्रविधिसे हीन? अन्नदानसे रहित? बिना मन्त्रोंके? बिना दक्षिणाके और बिना श्रद्धाके किये जानेवाले यज्ञको तामस यज्ञ कहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.13।। इस श्लोक में कथित प्रकार से किया हुआ यज्ञ न यज्ञकर्ता के लिए सुखवर्धक सिद्ध होता है और न समाज के अन्य लोगों के लिए लाभदायक।अन्नदान रहित धर्मशास्त्र की भाषा में?</description></item><item><title>Verse: 17,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : अभिसंधाय तु फलं दम्भार्थमपि चैव यत्।इज्यते भरतश्रेष्ठ तं यज्ञं विद्धि राजसम्।।17.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.12।।परन्तु हे भरतश्रेष्ठ अर्जुन जो यज्ञ फलकी इच्छाको लेकर अथवा दम्भ(दिखावटीपन) के लिये भी किया जाता है? उसको तुम राजस समझो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.12।। कामना तो रजोगुण का लक्षण ही है। अत? रजोगुणी लोग जो भी कर्म करते हैं? स्वभावत कामना से ही प्रेरित होते हैं। फलासक्त पुरुष को सदैव यह चिन्ता लगी रहती है कि उसे इच्छित फल मिलेगा अथवा नहीं। इस प्रकार वह विभिन्न कल्पनाएं करके भयभीत होता रहता है।अनेक रजोगुणी व्यक्ति केवल अपने ज्ञान या धन का प्रदर्शन करने के लिए यज्ञ कर्म करते हैं। उसके अनुष्ठान में उनका कोई अन्य विशेष प्रयोजन नहीं होता है। ऐसे दम्भपूर्वक किये गये कर्म सात्त्विक कर्म नहीं कहलाते?</description></item><item><title>Verse: 17,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : अफलाकाङ्क्षिभिर्यज्ञो विधिदृष्टो य इज्यते।यष्टव्यमेवेति मनः समाधाय स सात्त्विकः।।17.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.11।।यज्ञ करना कर्तव्य है -- इस तरह मनको समाधान करके फलेच्छारहित मनुष्योंद्वारा जो शास्त्रविधिसे नियत यज्ञ किया जाता है? वह सात्त्विक है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.11।। प्रस्तुत खण्ड में यह दर्शाया गया है कि किस प्रकार मनुष्यों के कर्मों में भी उसके स्वभाव की सुरूपता और कुरूपता स्पष्ट होती है।अफलाकांक्षिभि सात्त्विक पुरुषों के यज्ञ कर्म सदैव फलासक्ति से रहित और निस्वार्थ भाव से किये जाते हैं। फल की प्राप्ति भविष्य में ही होती है?</description></item><item><title>Verse: 17,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : यातयामं गतरसं पूति पर्युषितं च यत्।उच्छिष्टमपि चामेध्यं भोजनं तामसप्रियम्।।17.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.10।।जो भोजन अधपका? रसरहित? दुर्गन्धित? बासी और उच्छिष्ट है तथा जो महान् अपवित्र भी है? वह तामस मनुष्यको प्रिय होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.10।। यातयाम कालगणना की प्राचीन पद्धति के अनुसार एक दिन को आठ यामों में विभाजित किया जाता है। प्रति याम तीन घंटे का होता है। इसलिए तीन घंटे पूर्व पकाया गया अन्न यातयाम कहलाता है?</description></item><item><title>Verse: 17,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : कट्वम्ललवणात्युष्णतीक्ष्णरूक्षविदाहिनः।आहारा राजसस्येष्टा दुःखशोकामयप्रदाः।।17.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.9।।अति कड़वे? अति खट्टे? अति नमकीन? अति गरम? अति तीखे? अति रूखे और अति दाहकारक आहार अर्थात् भोजनके पदार्थ राजस मनुष्यको प्रिय होते हैं? जो कि दुःख? शोक और रोगोंको देनेवाले हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.9।। क्रियाशील तथा कामक्रोधादि प्रवृत्ति वाले रजोगुणी लोगों को इस श्लोक में कथित कटु अम्ल आदि आहार अत्यन्त प्रिय होता है। ऐसे आहार से वह अपने शरीर में शाक्ति का अनुभव तो करता है?</description></item><item><title>Verse: 17,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : आयुःसत्त्वबलारोग्यसुखप्रीतिविवर्धनाः।रस्याः स्निग्धाः स्थिरा हृद्या आहाराः सात्त्विकप्रियाः।।17.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.8।।आयु? सत्त्वगुण? बल? आरोग्य? सुख और प्रसन्नता बढ़ानेवाले? स्थिर रहनेवाले? हृदयको शक्ति देनेवाले? रसयुक्त तथा चिकने -- ऐसे आहार अर्थात् भोजन करनेके पदार्थ सात्त्विक मनुष्यको प्रिय होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.8।। आध्यात्मिक प्रवृत्ति के सात्त्विक पुरुषों को स्वभावत वही आहार रुचिकर होता है? जो आयुवर्धक हो? न कि केवल शरीर को स्थूल बनाने वाला आहार। आहार ऐसा हो?</description></item><item><title>Verse: 17,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : आहारस्त्वपि सर्वस्य त्रिविधो भवति प्रियः।यज्ञस्तपस्तथा दानं तेषां भेदमिमं श्रृणु।।17.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.7।।आहार भी सबको तीन प्रकारका प्रिय होता है और वैसे ही यज्ञ? दान और तप भी तीन प्रकारके होते हैं अर्थात् शास्त्रीय कर्मोंमें भी तीन प्रकारकी रुचि होती है? तू उनके इस भेदको सुन। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.7।। इस श्लोक में भगवान् श्रीकृष्ण आगे वर्णन किये जाने वाले विषय का नाम निर्देश करते हैं। मनुष्य का स्वभाव उसके कार्यकलापों में व्यक्त होता है। उसका प्रिय आहार?</description></item><item><title>Verse: 17,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : कर्षयन्तः शरीरस्थं भूतग्राममचेतसः।मां चैवान्तःशरीरस्थं तान्विद्ध्यासुरनिश्चयान्।।17.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.6।।जो मनुष्य शास्त्रविधिसे रहित घोर तप करते हैं जो दम्भ और अहङ्कारसे अच्छी तरह युक्त हैं जो भोगपदार्थ? आसक्ति और हठसे युक्त हैं जो शरीरमें स्थित पाँच भूतोंको अर्थात् पाञ्चभौतिक शरीरको तथा अन्तःकरणमें स्थित मुझ परमात्माको भी कृश करनेवाले हैं उन अज्ञानियोंको तू आसुर निश्चयवाले (आसुरी सम्पदावाले) समझ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.6।। साधक का अत्युत्साह केवल शारीरिक थकान और मानसिक अवसाद को ही उत्पन्न कर सकता है। केवल धर्म के नाम पर अविवेकपूर्ण साधना करने से किसी प्रकार का आध्यत्मिक विकास नहीं हो सकता। बहुसंख्यक साधकगण अपनी क्षमताओं का दुरुपयोग करके व्यर्थ में कष्ट पाते हैं। इसलिए?</description></item><item><title>Verse: 17,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : अशास्त्रविहितं घोरं तप्यन्ते ये तपो जनाः।दम्भाहङ्कारसंयुक्ताः कामरागबलान्विताः।।17.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.5।।जो मनुष्य शास्त्रविधिसे रहित घोर तप करते हैं जो दम्भ और अहङ्कारसे अच्छी तरह युक्त हैं जो भोगपदार्थ? आसक्ति और हठसे युक्त हैं जो शरीरमें स्थित पाँच भूतोंको अर्थात् पाञ्चभौतिक शरीरको तथा अन्तःकरणमें स्थित मुझ परमात्माको भी कृश करनेवाले हैं उन अज्ञानियोंको तू आसुर निश्चयवाले (आसुरी सम्पदावाले) समझ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.</description></item><item><title>Verse: 17,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : यजन्ते सात्त्विका देवान्यक्षरक्षांसि राजसाः।प्रेतान्भूतगणांश्चान्ये यजन्ते तामसा जनाः।।17.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.4।।सात्त्विक मनुष्य देवताओंका पूजन करते हैं? राजस मनुष्य यक्षों और राक्षसोंका और दूसरे जो तामस मनुष्य हैं? वे प्रेतों और भूतगणोंका पूजन करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.4।। प्रत्येक मनुष्य अपने जीवन में किसी न किसी आदर्श या पूजावेदी को अपनी सम्पूर्ण भक्ति अर्पित करता है। तत्पश्चात् अपने आदर्श के आह्वान के द्वारा अपनी इच्छा की पूर्ति चाहता है। शास्त्रीय भाषा में इसे पूजा कहते हैं। इस शब्द से केवल शास्त्रोक्त विधान की षोडशोपचार पूजाविधि ही नहीं समझनी चाहिए। उपर्युक्त परिभाषा के अनुसार प्रत्येक व्यक्ति किसी न किसी की आराधना करता है फिर उसका आराध्य नाम?</description></item><item><title>Verse: 17,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : सत्त्वानुरूपा सर्वस्य श्रद्धा भवति भारत।श्रद्धामयोऽयं पुरुषो यो यच्छ्रद्धः स एव सः।।17.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.3।।हे भारत सभी मनुष्योंकी श्रद्धा अन्तःकरणके अनुरूप होती है। यह मनुष्य श्रद्धामय है। इसलिये जो जैसी श्रद्धावाला है? वही उसका स्वरूप है अर्थात् वही उसकी निष्ठा -- स्थिति है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.3।। सत्त्वानुरूप श्रद्धा हम जगत् में देखते हैं कि प्रत्येक मनुष्य के व्यक्तित्व की पोषक श्रद्धा भिन्नभिन्न प्रकार की होती है। जितनी अधिक भिन्नता इस श्रद्धा में देखी जाती है?</description></item><item><title>Verse: 17,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचत्रिविधा भवति श्रद्धा देहिनां सा स्वभावजा।सात्त्विकी राजसी चैव तामसी चेति तां श्रृणु।।17.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.2।।श्रीभगवान् बोले -- मनुष्योंकी वह स्वभावसे उत्पन्न हुई श्रद्धा सात्त्विकी तथा राजसी और तामसी -- ऐसे तीन तरहकी ही होती है? उसको तुम मेरेसे सुनो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.2।। अपने मुख्य प्रवचन के पूर्व आमुख रूप में? भगवान् कहते हैं कि श्रद्धा तीन प्रकार की होती हैं सात्त्विकी?</description></item><item><title>Verse: 17,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-17/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचये शास्त्रविधिमुत्सृज्य यजन्ते श्रद्धयाऽन्विताः।तेषां निष्ठा तु का कृष्ण सत्त्वमाहो रजस्तमः।।17.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।17.1।।(टिप्पणी प0 833.2) अर्जुन बोले -- हे कृष्ण जो मनुष्य शास्त्रविधिका त्याग करके श्रद्धापूर्वक देवता आदिका पूजन करते हैं? उनकी निष्ठा फिर कौनसी है सात्त्विकी है अथवा राजसीतामसी Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।17.1।। पूर्वाध्याय के अन्त में भगवान् श्रीकृष्ण ने शास्त्रों के प्रामाण्य एवं अध्ययन पर विशेष बल दिया था। उसी बिन्दु से विचार को आगे बढ़ाते हुए अर्जुन यहाँ प्रश्न पूछ रहा है। वह चाहता है कि भगवान् श्रीकृष्ण विस्तृतरूप से इसका विवेचन करें कि किस प्रकार हम प्रभावशाली और लाभदायक आध्यात्मिक जीवन को अपना सकते हैं। इसके साथ ही अध्यात्मविषयक भ्रान्त धारणाओं का भी वे निराकरण करें।शास्त्रविधि को त्यागकर प्राय धर्मशास्त्रों से अनभिज्ञ होने के कारण सामान्य जनों को शास्त्रीय विधिविधान उपलब्ध नहीं होते हैं। यदि शास्त्रों को उपलब्ध कराया भी जाये?</description></item></channel></rss>