<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-9s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/</link><description>Recent content in Chapter-9s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 03:13:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 9,34</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-34/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:13:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-34/</guid><description>मूल श्लोक : मन्मना भव मद्भक्तो मद्याजी मां नमस्कुरु।मामेवैष्यसि युक्त्वैवमात्मानं मत्परायणः।।9.34।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.34।।तू मेरा भक्त हो जा? मेरेमें मनवाला हो जा? मेरा पूजन करनेवाला हो जा और मेरेको नमस्कार कर। इस प्रकार मेरे साथ अपनेआपको लगाकर? मेरे परायण हुआ तू मेरेको ही प्राप्त होगा।, Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.34।। यह श्लोक सम्पूर्ण अध्याय का सुन्दर सारांश है? क्योंकि इस अध्याय के कई अन्य श्लोकों पर यह काफी प्रकाश डालता है। हम कह सकते हैं कि यह श्लोक अनेक श्लोकों की व्याख्या का कार्य करता है।वेदान्त के प्रकरण ग्रन्थों में आत्मविकास एवं आत्मसाक्षात्कार के लिए सम्यक् ज्ञान और ध्यान का उपदेश दिया गया है। ध्यान के स्वरूप की परिभाषा इस प्रकार दी गई है कि?</description></item><item><title>Verse: 9,33</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-33/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:12:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-33/</guid><description>मूल श्लोक : किं पुनर्ब्राह्मणाः पुण्या भक्ता राजर्षयस्तथा।अनित्यमसुखं लोकमिमं प्राप्य भजस्व माम्।।9.33।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.33।।जो पवित्र आचरणवाले ब्राह्मण और ऋषिस्वरूप क्षत्रिय भगवान्के भक्त हों? वे परमगतिको प्राप्त हो जायँ? इसमें तो कहना ही क्या है इसलिये इस अनित्य और सुखरहित शरीरको प्राप्त करके तू मेरा भजन कर। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.33।। यदि पूर्व श्लोक में वर्णित गुणहीन और साधनहीन लोग भी भक्ति के द्वारा ईश्वर को प्राप्त हो सकते हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,32</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-32/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:11:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-32/</guid><description>मूल श्लोक : मां हि पार्थ व्यपाश्रित्य येऽपि स्युः पापयोनयः।स्त्रियो वैश्यास्तथा शूद्रास्तेऽपि यान्ति परां गतिम्।।9.32।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.32।।हे पृथानन्दन जो भी पापयोनिवाले हों तथा जो भी स्त्रियाँ? वैश्य और शूद्र हों? वे भी सर्वथा मेरे शरण होकर निःसन्देह परमगतिको प्राप्त हो जाते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.32।। पूर्व के श्लोकद्वय की व्याख्या और परिशिष्ट के रूप में? भगवान् आगे कहते हैं कि बाह्य जगत् की प्रतिकूल परिस्थितियों के दुष्प्रभाव के वशीभूत हुए केवल दुराचारी लोग ही ईश्वर के अखण्ड स्मरण से बन्धमुक्त हो जाते हों?</description></item><item><title>Verse: 9,31</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-31/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-31/</guid><description>मूल श्लोक : क्षिप्रं भवति धर्मात्मा शश्वच्छान्तिं निगच्छति।कौन्तेय प्रतिजानीहि न मे भक्तः प्रणश्यति।।9.31।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.31।।वह तत्काल (उसी क्षण) धर्मात्मा हो जाता है और निरन्तर रहनेवाली शान्तिको प्राप्त हो जाता है। हे कुन्तीनन्दन तुम प्रतिज्ञा करो कि मेरे भक्तका विनाश (पतन) नहीं होता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.31।। पूर्व श्लोक में दृढ़तापूर्वक किये गये पूर्वानुमानित कथन की युक्तियुक्तता को इस श्लोक में स्पष्ट किया गया है। जब एक दुराचारी पुरुष अपने दृढ़ निश्चय से प्रेरित होकर अनन्यभक्ति का आश्रय लेता है?</description></item><item><title>Verse: 9,30</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-30/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-30/</guid><description>मूल श्लोक : अपि चेत्सुदुराचारो भजते मामनन्यभाक्।साधुरेव स मन्तव्यः सम्यग्व्यवसितो हि सः।।9.30।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.30।।अगर कोई दुराचारीसेदुराचारी भी अनन्यभावसे मेरा भजन करता है? तो उसको साधु ही मानना चाहिये। कारण कि उसने निश्चय बहुत अच्छी तरह कर लिया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.30।। जिस विशेष अर्थ में भक्ति शब्द गीता में प्रयुक्त है उसकी यहाँ गौरवमयी प्रशंसा की गई है। भक्ति में प्रत्येक साधक पर होने वाले प्रभाव को दर्शाकर भक्ति का माहात्म्य यहाँ बताया गया है। गीता में वर्णित भक्ति का अर्थ है एकाग्रचित्त से अद्वैत स्वरूप ब्रह्म का आत्मरूप से अर्थात् एकत्वभाव से ध्यान करना। इस भक्ति साधना का अभ्यास दीर्घ काल तक आवश्यक तीव्रता और लगन से करने पर साधक के होने वाले विकास का क्रम यहाँ दर्शाया गया है।साधारणत?</description></item><item><title>Verse: 9,29</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-29/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-29/</guid><description>मूल श्लोक : समोऽहं सर्वभूतेषु न मे द्वेष्योऽस्ति न प्रियः।ये भजन्ति तु मां भक्त्या मयि ते तेषु चाप्यहम्।।9.29।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.29।।मैं सम्पूर्ण प्राणियोंमें समान हूँ। उन प्राणियोंमें न तो कोई मेरा द्वेषी है और न कोई प्रिय है। परन्तु जो भक्तिपूर्वक मेरा भजन करते हैं? वे मेरेमें हैं और मैं उनमें हूँ (टिप्पणी प0 518.1)। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.29।। भूतमात्र में व्याप्त आत्मा एक ही है वही एक चैतन्य तत्त्व प्राणिमात्र के अन्तकरण की भावनाओं एवं विचारों को प्रकाशित करता है। मैं समस्त भूतों में सम हूँ। एक सूर्य जगत् की सभी वस्तुओं को प्रकाशित करता है और उसकी किरणें सभी वस्तुओं की सतहों पर से परावर्तित होती हैं चाहे वह सतह पाषाण की हो या किसी रत्न की।मुझे न कोई अप्रिय है और न कोई प्रिय यदि एक ही आत्मा?</description></item><item><title>Verse: 9,28</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-28/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-28/</guid><description>मूल श्लोक : शुभाशुभफलैरेवं मोक्ष्यसे कर्मबन्धनैः।संन्यासयोगयुक्तात्मा विमुक्तो मामुपैष्यसि।।9.28।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.28।।इस प्रकार मेरे अर्पण करनेसे जिनसे कर्मबन्धन होता है? ऐसे शुभ (विहित) और अशुभ,(निषिद्ध) सम्पूर्ण कर्मोंके फलोंसे तू मुक्त हो जायगा। ऐसे अपनेसहित सब कुछ मेरे अर्पण करनेवाला और सबसे मुक्त हुआ तू मेरेको प्राप्त हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.28।। यद्यपि आध्यात्मिक लक्ष्य एक ही होता हैं किन्तु उसकी प्राप्ति के साधनमार्ग अनेक हैं इन मार्गों का सतही अध्ययन करने पर वे परस्पर सर्वथा विपरीत दिखाई पड़ते हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : यत्करोषि यदश्नासि यज्जुहोषि ददासि यत्।यत्तपस्यसि कौन्तेय तत्कुरुष्व मदर्पणम्।।9.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.27।।हे कुन्तीपुत्र तू जो कुछ करता है? जो कुछ खाता है? जो कुछ यज्ञ करता है? जो कुछ दान देता है और जो कुछ तप करता है? वह सब मेरे अर्पण कर दे। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.27।। जीवन में सब प्रकार के कर्म करते हुए हम ईश्वरापर्ण की भावना से रह सकते हैं। सम्पूर्ण गीता में असंख्य बार इस पर बल दिया गया है कि केवल शारीरिक कर्म की अपेक्षा ईश्वरार्पण की भावना सर्वाधिक महत्व की है और यह एक ऐसा तथ्य हैं ?</description></item><item><title>Verse: 9,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : पत्रं पुष्पं फलं तोयं यो मे भक्त्या प्रयच्छति।तदहं भक्त्युपहृतमश्नामि प्रयतात्मनः।।9.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.26।।जो भक्त पत्र? पुष्प? फल? जल आदि (यथासाध्य प्राप्त वस्तु) को भक्तिपूर्वक मेरे अर्पण करता है? उस मेरेमें तल्लीन हुए अन्तःकरणवाले भक्तके द्वारा भक्तिपूर्वक दिये हुए उपहार(भेंट) को मैं खा लेता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.26।। विश्व में कोई ऐसा धर्म नहीं है? जो भक्तों द्वारा ईश्वर को उपहार देने को मान्यता और प्रोत्साहन न देता हो। आधुनिक शिक्षित पुरुष को वास्तव में आश्चर्य होता है कि आखिर अनन्त परमात्मा को अपने दीपक के लिए तेल या एक मोमबत्ती या रहने के लिए मन्दिर या मस्जिद के रूप में एक घर जैसी क्षुद्र वस्तुओं की आवश्यकता क्यों होती है विपरीत धारणाओं के विष से विषाक्त हुई शुष्क व आनन्दहीन बुद्धि के लोग निर्लज्जतापूर्वक इसका भी आग्रह करने लगे हैं कि ईश्वर के इन घरों को अस्पताल?</description></item><item><title>Verse: 9,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : यान्ति देवव्रता देवान् पितृ़न्यान्ति पितृव्रताः।भूतानि यान्ति भूतेज्या यान्ति मद्याजिनोऽपि माम्।।9.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.25।।(सकामभावसे) देवताओंका पूजन करनेवाले (शरीर छोड़नेपर) देवताओंको प्राप्त होते हैं। पितरोंका पूजन करनेवाले पितरोंको प्राप्त होते हैं। भूतप्रेतोंका पूजन करनेवाले भूतप्रेतोंको प्राप्त होते हैं। परन्तु मेरा पूजन करनेवाले मेरेको ही प्राप्त होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.25।। जीवन का यह नियम है कि जैसे तुम विचार करोगे वैसे तुम बनोगे। जैसी वृत्ति वैसा व्यक्ति। समयसमय पर किये गये विचारों के अनुसार व्यक्ति के भावी चरित्र का रेखाचित्र अन्तकरण में खिंच जाता है। यह एक ऐसा तथ्य है?</description></item><item><title>Verse: 9,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : अहं हि सर्वयज्ञानां भोक्ता च प्रभुरेव च। न तु मामभिजानन्ति तत्त्वेनातश्च्यवन्ति ते।।9.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.24।।क्योंकि मैं ही सम्पूर्ण यज्ञोंका भोक्ता और स्वामी हूँ परन्तु वे मेरेको तत्त्वसे नहीं जानते? इसीसे उनका पतन होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.24।। सभी यज्ञों का भोक्ता और स्वामी एक आत्मा ही है। आत्मा ही विभिन्न देवता शरीरों में व्यक्त हुआ है? जिसके कारण उन देवताओं को अपनीअपनी सार्मथ्य प्राप्त हुई है। उनका कृपाप्रसाद प्राप्त करने के लिए भक्तजन उनकी आराधना करते हैं। भगवान् यहाँ कहते हैं कि श्रद्धापूर्वक इन पूजकों द्वारा जिन देवताओं का यज्ञादि में आह्वान किया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 9,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : येऽप्यन्यदेवता भक्ता यजन्ते श्रद्धयाऽन्विताः।तेऽपि मामेव कौन्तेय यजन्त्यविधिपूर्वकम्।।9.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.23।।हे कुन्तीनन्दन जो भी भक्त (मनुष्य) श्रद्धापूर्वक अन्य देवताओंका पूजन करते हैं? वे भी करते तो हैं मेरी ही पूजन? पर करते हैं अविधिपूर्वक। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.23।। विश्व के सभी लोग एक ही पूजास्थल पर पूजा नहीं करते। न केवल शारीरिक दृष्टि से यह असम्भव है? वरन् मनोवैज्ञानिक दृष्टि से भी यह तर्कसंगत नहीं है?</description></item><item><title>Verse: 9,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : अनन्याश्चिन्तयन्तो मां ये जनाः पर्युपासते। तेषां नित्याभियुक्तानां योगक्षेमं वहाम्यहम्।।9.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.22।।जो अनन्य भक्त मेरा चिन्तन करते हुए मेरी उपासना करते हैं? मेरेमें निरन्तर लगे हुए उन भक्तोंका योगक्षेम (अप्राप्तकी प्राप्ति और प्राप्तकी रक्षा) मैं वहन करता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.22।। यह श्लोक उस रहस्य को अनावृत करता है? जिसे जानकर आध्यात्मिक और भौतिक क्षेत्र में भी निश्चित रूप से महान सफलता प्राप्त की जा सकती है। यहाँ ध्यान देने योग्य बात है कि यह श्लोक लगभग गीता का मध्यबिन्दु है। हम क्रमश आध्यात्मिक और भौतिक दृष्टि से इसके अर्थ पर विचार करेंगे।जो लोग यह जानकर कि एकमात्र आत्मा ही सम्पूर्ण विश्व का अधिष्ठान और पारमार्थिक सत्य है?</description></item><item><title>Verse: 9,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : ते तं भुक्त्वा स्वर्गलोकं विशालं क्षीणे पुण्ये मर्त्यलोकं विशन्ति।एव त्रयीधर्ममनुप्रपन्ना गतागतं कामकामा लभन्ते।।9.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.21।।वे उस विशाल स्वर्गलोकके भोगोंको भोगकर पुण्य क्षीण होनेपर मृत्युलोकमें आ जाते हैं। इस प्रकार तीनों वेदोंमें कहे हुए सकाम धर्मका आश्रय लिये हुए भोगोंकी कामना करनेवाले मनुष्य आवागमनको प्राप्त होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.21।। जिन्होंने तीनों वेदों के कर्मकाण्ड का अध्ययन किया हो और जो स्वर्गादि फल के प्रापक यज्ञयागादि के विधिविधान भी जानते हों?</description></item><item><title>Verse: 9,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : त्रैविद्या मां सोमपाः पूतपापा यज्ञैरिष्ट्वा स्वर्गतिं प्रार्थयन्ते।ते पुण्यमासाद्य सुरेन्द्रलोक मश्नन्ति दिव्यान्दिवि देवभोगान्।।9.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.20।।वेदत्रयीमें कहे हुए सकाम अनुष्ठानको करनेवाले और सोमरसको पीनेवाले जो पापरहित मनुष्य यज्ञोंके द्वारा इन्द्ररूपसे मेरा पूजन करके स्वर्गप्राप्तिकी प्रार्थना करते हैं? वे पुण्यके फलस्वरूप इन्द्रलोकको प्राप्त करके वहाँ स्वर्गमें देवताओंके दिव्य भोगोंको भोगते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.20।। च्ड्ढड्ढ क्दृथ्र्थ्र्ड्ढदद्यठ्ठद्धन्र् द्वदड्डड्ढद्ध 9.21 English Translation By Swami Sivananda 9.</description></item><item><title>Verse: 9,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : तपाम्यहमहं वर्षं निगृह्णाम्युत्सृजामि च।अमृतं चैव मृत्युश्च सदसच्चाहमर्जुन।।9.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.19।।हे अर्जुन (संसारके हितके लिये) मैं ही सूर्यरूपसे तपता हूँ? जलको ग्रहण करता हूँ और फिर उस जलको वर्षारूपसे बरसा देता हूँ। (और तो क्या कहूँ) अमृत और मृत्यु तथा सत् और असत् भी मैं ही हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.19।। मैं तपता हूँ विद्युत् का यह कहना उपयुक्त होगा कि वह उष्णक (हीटर) में उष्णता?</description></item><item><title>Verse: 9,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : गतिर्भर्ता प्रभुः साक्षी निवासः शरणं सुहृत्।प्रभवः प्रलयः स्थानं निधानं बीजमव्ययम्।।9.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.18।।(टिप्पणी प0 503) क्रतु मैं हूँ? यज्ञ मैं हूँ? स्वधा मैं हूँ? औषध मैं हूँ? मन्त्र मैं हूँ? घृत मैं हूँ? अग्नि मैं हूँ और हवनरूप क्रिया भी मैं हूँ। जाननेयोग्य? पवित्र? ओंकार? ऋग्वेद? सामवेद और यजुर्वेद भी मैं ही हूँ। इस सम्पूर्ण जगत्का पिता? धाता? माता? पितामह? गति? भर्ता? प्रभु?</description></item><item><title>Verse: 9,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : पिताऽहमस्य जगतो माता धाता पितामहः।वेद्यं पवित्रमोंकार ऋक् साम यजुरेव च।।9.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.17।।(टिप्पणी प0 503) क्रतु मैं हूँ? यज्ञ मैं हूँ? स्वधा मैं हूँ? औषध मैं हूँ? मन्त्र मैं हूँ? घृत मैं हूँ? अग्नि मैं हूँ और हवनरूप क्रिया भी मैं हूँ। जाननेयोग्य? पवित्र? ओंकार? ऋग्वेद? सामवेद और यजुर्वेद भी मैं ही हूँ। इस सम्पूर्ण जगत्का पिता? धाता? माता? पितामह? गति? भर्ता? प्रभु?</description></item><item><title>Verse: 9,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : अहं क्रतुरहं यज्ञः स्वधाऽहमहमौषधम्।मंत्रोऽहमहमेवाज्यमहमग्निरहं हुतम्।।9.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.16।।(टिप्पणी प0 503) क्रतु मैं हूँ? यज्ञ मैं हूँ? स्वधा मैं हूँ? औषध मैं हूँ? मन्त्र मैं हूँ? घृत मैं हूँ? अग्नि मैं हूँ और हवनरूप क्रिया भी मैं हूँ। जाननेयोग्य? पवित्र? ओंकार? ऋग्वेद? सामवेद और यजुर्वेद भी मैं ही हूँ। इस सम्पूर्ण जगत्का पिता? धाता? माता? पितामह? गति? भर्ता? प्रभु? साक्षी? निवास? आश्रय? सुहृद्? उत्पत्ति?</description></item><item><title>Verse: 9,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : ज्ञानयज्ञेन चाप्यन्ये यजन्तो मामुपासते।एकत्वेन पृथक्त्वेन बहुधा विश्वतोमुखम्।।9.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.15।।दूसरे साधक ज्ञानयज्ञके द्वारा एकीभावसे (अभेदभावसे) मेरा पूजन करते हुए मेरी उपासना करते हैं और दूसरे कई साधक अपनेको पृथक् मानकर चारों तरफ मुखवाले मेरे विराट्रूपकी अर्थात् संसारको मेरा विराट्रूप मानकर (सेव्यसेवकभावसे) मेरी अनेक प्रकारसे उपासना करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.15।। ज्ञानयज्ञ में कोई कर्मकाण्ड नहीं होता। इस यज्ञ में यजमान साधक का यह सतत प्रयत्न होता है कि दृश्यमान विविध नामरूपों में एकमेव चैतन्य स्वरूप आत्मा की अभिव्यक्ति और चेतनता को वह देखे और अनुभव करे। यह साधना वे साधक ही कर सकते हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : सततं कीर्तयन्तो मां यतन्तश्च दृढव्रताः।नमस्यन्तश्च मां भक्त्या नित्ययुक्ता उपासते।।9.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.14।।नित्य(मेरेमें) युक्त मनुष्य दृढ़व्रती होकर लगनपूर्वक साधनमें लगे हुए और भक्तिपूर्वक कीर्तन,करते हुए तथा नमस्कार करते हुये निरन्तर मेरी उपासना करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.14।। पूर्व श्लोक में महात्माओं का वर्णन करते समय? ज्ञानमार्ग का संकेत किया गया था। अब यहाँ? आत्मसंगठन एवं आत्मविकास के दो अन्य मुख्य मार्ग बताये गये हैं अनन्य भक्ति और यज्ञ भावना से किये जाने वाले निष्काम कर्म।सतत मेरी कीर्ति का गान करते हुए सामान्यत कीर्तन के नाम पर बेसुरे वाद्यों के साथ समान रूप से बेसुरी आवाज में लोग उच्च स्वर से भजन कीर्तन करते हैं यह कीर्तन का अत्यन्त विकृत रूप है। कीर्तन का आशय इससे कहीं अधिक पवित्र है। वास्तव में?</description></item><item><title>Verse: 9,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : महात्मानस्तु मां पार्थ दैवीं प्रकृतिमाश्रिताः।भजन्त्यनन्यमनसो ज्ञात्वा भूतादिमव्ययम्।।9.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.13।।परन्तु हे पृथानन्दन दैवी प्रकृतिके आश्रित महात्मालोग मेरेको सम्पूर्ण प्राणियोंका आदि और अविनाशी समझकर अनन्यमनसे मेरा भजन करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.13।। किसी तर्क को समझाने के लिए प्राय भगवान् श्रीकृष्ण दो परस्पर विरोधी तथ्यों को एक स्थान पर ही बताने की शैली अपनाते हैं? जिससे एक दूसरे की पृष्ठभूमि में दोनों का स्पष्ट ज्ञान हो सके। प्रथम श्लोक में उन मोहित पुरुषों का वर्णन है?</description></item><item><title>Verse: 9,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : मोघाशा मोघकर्माणो मोघज्ञाना विचेतसः।राक्षसीमासुरीं चैव प्रकृतिं मोहिनीं श्रिताः।।9.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.12।।जिनकी सब आशाएँ व्यर्थ होती हैं? सब शुभकर्म व्यर्थ होते हैं और सब ज्ञान व्यर्थ होते हैं अर्थात् जिनकी आशाएँ? कर्म और ज्ञान सत्फल देनेवाले नहीं होते? ऐसे अविवेकी मनुष्य आसुरी? राक्षसी और मोहिनी प्रकृतिका आश्रय लेते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.12।। See commentary under 9.13 English Translation By Swami Sivananda 9.</description></item><item><title>Verse: 9,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : अवजानन्ति मां मूढा मानुषीं तनुमाश्रितम्।परं भावमजानन्तो मम भूतमहेश्वरम्।।9.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.11।।मूर्खलोग मेरे सम्पूर्ण प्राणियोंके महान् ईश्वररूप परमभावको न जानते हुए मुझे मनुष्यशरीरके आश्रित मानकर अर्थात् साधारण मनुष्य मानकर मेरी अवज्ञा करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.11।। सातवें अध्याय में ब्रह्म की परा और अपरा प्रकृति का वर्णन करते हुए भगवान् श्रीकृष्ण ने यह घोषित किया था कि मूढ़ लोग? मेरे अव्यय और परम भाव को नहीं जानते हैं और परमार्थत अव्यक्तस्वरूप मुझको व्यक्त मानते हैं।इस अध्याय में स्वयं को सबकी आत्मा बताते हुए श्रीकृष्ण पुन उसी कठोर शब्द मूढ़ का प्रयोग उन लोगों की निन्दा के लिए करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : मयाऽध्यक्षेण प्रकृतिः सूयते सचराचरम्।हेतुनाऽनेन कौन्तेय जगद्विपरिवर्तते।।9.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.10।।प्रकृति मेरी अध्यक्षतामें सम्पूर्ण चराचर जगत्को रचती है। हे कुन्तीनन्दन इसी हेतुसे जगत्का विविध प्रकारसे परिवर्तन होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.10।। वेदान्त में? अकर्म आत्मा और क्रियाशील अनात्मा के सम्बन्ध को अनेक उपमाओं के द्वारा स्पष्ट किया गया है। प्रत्येक उपमा इस संबंध रहित संबध के किसी एक पक्ष पर विशेष रूप से प्रकाश डालती है।सूर्य की किरणें जिन वस्तुओं पर पड़ती हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : न च मां तानि कर्माणि निबध्नन्ति धनञ्जय।उदासीनवदासीनमसक्तं तेषु कर्मसु।।9.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.9।।हे धनञ्जय उन (सृष्टिरचना आदि) कर्मोंमें अनासक्त और उदासीनकी तरह रहते हुए मेरेको वे कर्म नहीं बाँधते। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.9।। एक परिच्छिन्न जीव को उसके अहंकारमूलक कर्म अपने संस्कार उसके अन्तकरण में अंकित करके कालान्तर में फलोन्मुख होकर उसे उत्पीड़ित करते हैं। सभी अहंकार केन्द्रित कर्म? जो कि सदा स्वार्थ से ही प्रेरित होते हैं?</description></item><item><title>Verse: 9,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : प्रकृतिं स्वामवष्टभ्य विसृजामि पुनः पुनः।भूतग्राममिमं कृत्स्नमवशं प्रकृतेर्वशात्।।9.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.8।।प्रकृतिके वशमें होनेसे परतन्त्र हुए इस प्राणिसमुदायको मैं (कल्पोंके आदिमें) अपनी प्रकृतिको वशमें करके बारबार रचता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.8।। समष्टि सूक्ष्म शरीर (मनबुद्धि) में व्यक्त हो रहे चैतन्य ब्रह्म को ईश्वर सृष्टिकर्ता कहते हैं एक व्यष्टि सूक्ष्म शरीर को उपाधि से विशिष्ट वही ब्रह्म? संसारी जीव कहलाता है। एक ही सूर्य विशाल?</description></item><item><title>Verse: 9,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वभूतानि कौन्तेय प्रकृतिं यान्ति मामिकाम्।कल्पक्षये पुनस्तानि कल्पादौ विसृजाम्यहम्।।9.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.7।।हे कुन्तीनन्दन कल्पोंका क्षय होनेपर सम्पूर्ण प्राणी मेरी प्रकृतिको प्राप्त होते हैं और कल्पोंके आदिमें मैं फिर उनकी रचना करता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.7।। See commentary under 9.8. English Translation By Swami Sivananda 9.7 All beings, O Arjuna, go into My Nature at the end of a Kalpa; I send them forth again at the beginning of (the next) Kalpa.</description></item><item><title>Verse: 9,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:45:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : यथाऽऽकाशस्थितो नित्यं वायुः सर्वत्रगो महान्।तथा सर्वाणि भूतानि मत्स्थानीत्युपधारय।।9.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.6।।जैसे सब जगह विचरनेवाली महान् वायु नित्य ही आकाशमें स्थित रहती है? ऐसे ही सम्पूर्ण प्राणी मुझमें ही स्थित रहते हैं -- ऐसा तुम मान लो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.6।। इस गुत्थी को सुलझाने का प्रयत्न कर रहे भ्रमित राजकुमार अर्जुन को भगवान् श्रीकृष्ण एक सुन्दर एवं स्पष्ट दृष्टान्त देकर उसकी सहायता करते हैं। किसी ऐसी वस्तु की कल्पना कर सकना अत्यन्त कठिन है जो सर्वत्र विद्यमान है?</description></item><item><title>Verse: 9,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:44:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : न च मत्स्थानि भूतानि पश्य मे योगमैश्वरम्।भूतभृन्न च भूतस्थो ममात्मा भूतभावनः।।9.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.5।।यब सब संसार मेरे अव्यक्त स्वरूपसे व्याप्त है। सम्पूर्ण प्राणी मेरेमें स्थित हैं परन्तु मैं उनमें स्थित नहीं हूँ तथा वे प्राणी भी मेरेमें स्थित नहीं हैं -- मेरे इस ईश्वरसम्बन्धी योग(सामर्थ्य)को देख सम्पूर्ण प्राणियोंको उत्पन्न करनेवाला और उनका धारण? भरणपोषण करनेवाला मेरा स्वरूप उन प्राणियोंमें स्थित नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.</description></item><item><title>Verse: 9,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:43:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : मया ततमिदं सर्वं जगदव्यक्तमूर्तिना।मत्स्थानि सर्वभूतानि न चाहं तेष्ववस्थितः।।9.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.4।।यब सब संसार मेरे अव्यक्त स्वरूपसे व्याप्त है। सम्पूर्ण प्राणी मेरेमें स्थित हैं परन्तु मैं उनमें स्थित नहीं हूँ तथा वे प्राणी भी मेरेमें स्थित नहीं हैं -- मेरे इस ईश्वरसम्बन्धी योग(सामर्थ्य)को देख सम्पूर्ण प्राणियोंको उत्पन्न करनेवाला और उनका धारण? भरणपोषण करनेवाला मेरा स्वरूप उन प्राणियोंमें स्थित नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.</description></item><item><title>Verse: 9,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : अश्रद्दधानाः पुरुषा धर्मस्यास्य परन्तप।अप्राप्य मां निवर्तन्ते मृत्युसंसारवर्त्मनि।।9.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.3।।हे परंतप इस धर्मकी महिमापर श्रद्धा न रखनेवाले मनुष्य मेरेको प्राप्त न होकर मृत्युरूपी संसारके मार्गमें लौटते रहते हैं अर्थात् बारबार जन्मतेमरते रहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.3।। नित्यसिद्ध आत्मा का अनादर करके जीने वाले लोग निश्चय ही नित्यस्वरूप मुझे प्राप्त न होकर संसार को लौटते हैं। बहिर्मुखी प्रवृत्ति के लोग सदैव विषयों का ही चिन्तन करके अपनी बौद्धिक क्षमता?</description></item><item><title>Verse: 9,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : राजविद्या राजगुह्यं पवित्रमिदमुत्तमम्।प्रत्यक्षावगमं धर्म्यं सुसुखं कर्तुमव्ययम्।।9.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.2।।यह सम्पूर्ण विद्याओंका और सम्पूर्ण गोपनीयोंका राजा है? यह अति पवित्र तथा अतिश्रेष्ठ है और इसका फल भी प्रत्यक्ष है। यह धर्ममय है? अविनाशी है और करनेमें बहुत सुगम है अर्थात् इसको प्राप्त करना बहुत सुगम है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.2।। धर्म शब्द का प्रचलित अर्थ यह है कि सप्ताह के किसी विशेष दिन?</description></item><item><title>Verse: 9,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 02:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-9/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचइदं तु ते गुह्यतमं प्रवक्ष्याम्यनसूयवे।ज्ञानं विज्ञानसहितं यज्ज्ञात्वा मोक्ष्यसेऽशुभात्।।9.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।9.1।।श्रीभगवान् बोले -- यह अत्यन्त गोपनीय विज्ञानसहित ज्ञान दोषदृष्टिरहित तेरे लिये मैं फिर अच्छी तरहसे कहूँगा? जिसको जानकर तू अशुभसे अर्थात् जन्ममरणरूप संसारसे मुक्त हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।9.1।। भगवान् श्रीकृष्ण अर्जुन में एक मुमुक्षु के लक्षण पाते हैं? जो वास्तव में आत्मोन्नति के द्वारा संसार के समस्त बंधनों का विच्छेदन करना चाहता है। उसे केवल किसी ऐसी सहायता की आवश्यकता है?</description></item></channel></rss>