<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-14s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/</link><description>Recent content in Chapter-14s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 06:12:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-14/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 14,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:12:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : ब्रह्मणो हि प्रतिष्ठाऽहममृतस्याव्ययस्य च।शाश्वतस्य च धर्मस्य सुखस्यैकान्तिकस्य च।।14.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.27।।क्योंकि ब्रह्म? अविनाशी अमृत? शाश्वत धर्म और ऐकान्तिक सुखका आश्रय मैं ही हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.27।। भक्तियोग तथा उसके परम लक्ष्य का वर्णन करते हुये भगवान् श्रीकृष्ण ने कहा था? तत्पश्चात्? तुम मुझमें ही निवास करोगे। ईश्वर के प्रति अपने प्रेम से प्रेरणा पाकर भक्त अपने भिन्न व्यक्तित्व को विस्मृत करके अपने ध्येय परमात्मा के साथ लीन हो जाता है। पूर्व के श्लोक में भगवान् ने कहा था कि अव्यभिचारी भक्तियोग से उनकी सेवा करने वाला साधक अनात्म उपाधियों के साथ के अपने तादात्म्य से शनै शनै मुक्त हो जाता है। जिस मात्रा में अहंकार समाप्त होता है?</description></item><item><title>Verse: 14,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:11:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : मां च योऽव्यभिचारेण भक्ितयोगेन सेवते।स गुणान्समतीत्यैतान् ब्रह्मभूयाय कल्पते।।14.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.26।।जो मनुष्य अव्यभिचारी भक्तियोगके द्वारा मेरा सेवन करता है? वह इन गुणोंका अतिक्रमण करके ब्रह्मप्राप्तिका पात्र हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.26।। धर्म का व्यावहारिक शास्त्रीय ग्रंथ होने के कारण गीता में केवल सिद्धान्तों का प्रतिपादन नहीं किया गया है। इसमें प्रत्येक सिद्धान्त के विवेचन के पश्चात् उस साधन का वर्णन किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 14,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : मानापमानयोस्तुल्यस्तुल्यो मित्रारिपक्षयोः।सर्वारम्भपरित्यागी गुणातीतः स उच्यते।।14.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.25।।जो धीर मनुष्य सुखदुःखमें सम तथा अपने स्वरूपमें स्थित रहता है जो मिट्टीके ढेले? पत्थर और सोनेमें सम रहता है जो प्रियअप्रियमें तथा अपनी निन्दास्तुतिमें सम रहता है जो मानअपमानमें तथा मित्रशत्रुके पक्षमें सम रहता है जो सम्पूर्ण कर्मोंके आरम्भका त्यागी है? वह मनुष्य गुणातीत कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.25।। पूर्वोक्त श्लोकों में चित्रित किये गये त्रिगुणातीत पुरुष के सामान्य चित्र को यहाँ और अधिक स्पष्ट किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 14,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : समदुःखसुखः स्वस्थः समलोष्टाश्मकाञ्चनः।तुल्यप्रियाप्रियो धीरस्तुल्यनिन्दात्मसंस्तुतिः।।14.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.24।।जो धीर मनुष्य सुखदुःखमें सम तथा अपने स्वरूपमें स्थित रहता है जो मिट्टीके ढेले? पत्थर और सोनेमें सम रहता है जो प्रियअप्रियमें तथा अपनी निन्दास्तुतिमें सम रहता है जो मानअपमानमें तथा मित्रशत्रुके पक्षमें सम रहता है जो सम्पूर्ण कर्मोंके आरम्भका त्यागी है? वह मनुष्य गुणातीत कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.24।। जीवन की निरन्तर परिवर्तनशील परिस्थितियों में ज्ञानी पुरुष के मन के समत्व और सन्तुलन का वर्णन इस श्लोक में किया गया है। त्रिगुणों की क्रूरताओं से परे आत्मा में ज्ञानी पुरुष स्थित रहता है?</description></item><item><title>Verse: 14,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : उदासीनवदासीनो गुणैर्यो न विचाल्यते।गुणा वर्तन्त इत्येव योऽवतिष्ठति नेङ्गते।।14.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.23।।जो उदासीनकी तरह स्थित है और जो गुणोंके द्वारा विचलित नहीं किया जा सकता तथा गुण ही (गुणोंमें) बरत रहे हैं -- इस भावसे जो अपने स्वरूपमें ही स्थित रहता है और स्वयं कोई भी चेष्टा नहीं करता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.23।। भगवान् श्रीकृष्ण तीन श्लोकों में जगत् की वस्तुओं और व्यक्तियों के साथ ज्ञानी पुरुष जो सम्बन्ध रखता है?</description></item><item><title>Verse: 14,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचप्रकाशं च प्रवृत्तिं च मोहमेव च पाण्डव।न द्वेष्टि सम्प्रवृत्तानि न निवृत्तानि काङ्क्षति।।14.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.22।।श्रीभगवान् बोले -- हे पाण्डव प्रकाश? प्रवृत्ति तथा मोह -- ये सभी अच्छी तरहसे प्रवृत्त हो जायँ तो भी गुणातीत मनुष्य इनसे द्वेष नहीं करता? और ये सभी निवृत्त हो जायँ तो इनकी इच्छा नहीं करता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.22।। जो उपाधियां या वस्तुएं तीन गुणों का कार्य हैं केवल उन पर ही त्रिगुणों का प्रभाव पड़ सकता है?</description></item><item><title>Verse: 14,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचकैर्लिंगैस्त्रीन्गुणानेतानतीतो भवति प्रभो।किमाचारः कथं चैतांस्त्रीन्गुणानतिवर्तते।।14.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.21।।अर्जुन बोले -- हे प्रभो इन तीनों गुणोंसे अतीत हुआ मनुष्य किन लक्षणोंसे युक्त होता है उसके आचरण कैसे होते हैं और इन तीनों गुणोंका अतिक्रमण कैसे किया जा सकता है Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.21।। दर्शनशास्त्र के प्रारम्भिक अध्ययन के समय की अपरिहार्य कठिनाई और थकान दूर करने तथा अध्ययन को और अधिक मनोरंजन बनाने के लिये गीता की रचना संवाद शैली में की गई है। यह स्पष्ट है कि पूर्ण ज्ञानी भगवान् श्रीकृष्ण और मोहित पुरुष अर्जुन के इस संवाद में?</description></item><item><title>Verse: 14,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : गुणानेतानतीत्य त्रीन्देही देहसमुद्भवान्।जन्ममृत्युजरादुःखैर्विमुक्तोऽमृतमश्नुते।।14.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.20।।देहधारी (विवेकी मनुष्य) देहको उत्पन्न करनेवाले इन तीनों गुणोंका अतिक्रमण करके जन्म? मृत्यु और वृद्धावस्थारूप दुःखोंसे रहित हुआ अमरताका अनुभव करता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.20।। पाठशाला में कार्यकर रहे व्यक्ति को अग्नि की उष्णता और धुंए का कष्टसहना पड़ता है? तो ग्रीष्म काल की धूप में खड़े व्यक्ति को सूर्य के ताप और चमक को सहन करना पड़ता है। यदि ये दोनों व्यक्ति अपने उन स्थानों से हटकर अन्य शीतल स्थान पर चले जायें?</description></item><item><title>Verse: 14,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : नान्यं गुणेभ्यः कर्तारं यदा द्रष्टानुपश्यति।गुणेभ्यश्च परं वेत्ति मद्भावं सोऽधिगच्छति।।14.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.19।।जब विवेकी (विचारकुशल) मनुष्य तीनों गुणोंके सिवाय अन्य किसीको कर्ता नहीं देखता और अपनेको गुणोंसे पर अनुभव करता है? तब वह मेरे स्वरूपको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.19।। अब तक किये गये वर्णन से तो आत्मा का ऐसा दुर्भाग्यपूर्ण चित्र सामने उभरकर आता है कि मानों वह कभी इन गुणों के बन्धन से मुक्त ही नहीं हो सकता। गीता के अध्येता को इस स्थल पर निराशा का अनुभव हो सकता है। जब तक हम रेलगाड़ी में आसीन रहेंगे?</description></item><item><title>Verse: 14,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : ऊर्ध्वं गच्छन्ति सत्त्वस्था मध्ये तिष्ठन्ति राजसाः।जघन्यगुणवृत्तिस्था अधो गच्छन्ति तामसाः।।14.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.18।।सत्त्वगुणमें स्थित मनुष्य ऊर्ध्वलोकोंमें जाते हैं रजोगुणमें स्थित मनुष्य मृत्युलोकमें जन्म लेते हैं और निन्दनीय तमोगुणकी वृत्तिमें स्थित मनुष्य अधोगतिमें जाते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.18।। विकास के सोपान के तीन पाद हैं। न्यूनतम विकास की अवस्था में वनस्पति और पशु जगत् हैं। बुद्धि और प्रतिभा से सम्पन्न मनुष्य मध्य में स्थित है और वेदों से ज्ञात होता है कि स्वर्ग के देवतागण मनुष्य से उच्चतर अवस्था में रहते हैं। यहाँ विकास का अर्थ है अनुभवों का विशाल क्षेत्र और ज्ञान?</description></item><item><title>Verse: 14,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : सत्त्वात्सञ्जायते ज्ञानं रजसो लोभ एव च।प्रमादमोहौ तमसो भवतोऽज्ञानमेव च।।14.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.17।।सत्त्वगुणसे ज्ञान और रजोगुणसे लोभ आदि ही उत्पन्न होते हैं तमोगुणसे प्रमाद? मोह एवं अज्ञान भी उत्पन्न होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.17।। मन और बुद्धि के रंगमञ्च पर प्रवेश करने पर ये तीन गुण जिस भूमिका का निर्वाह करते हैं? उसका निर्देश इस श्लोक में किया गया है। इनका विस्तृत वर्णन पहले किया जा चुका है।सत्त्वगुण से ज्ञान उत्पन्न होता है स्वयं चैतन्यस्वरूप आत्मा में विषयों का अभाव होने से उसका किसी विषय को जानने का प्रश्न ही नहीं उठता। किन्तु चैतन्य से युक्त अन्तकरण की बुद्धिवृत्तियों विषयों को प्रकाशित करती है। यदि अन्तकरण शुद्ध और शान्त अर्थात् सात्त्विक हो तो उसकी ज्ञानक्षमता अधिक होती है। ऐसे शुद्ध मन के द्वारा ही नित्यशुद्धबुद्धमुक्त आत्मा का अपरोक्षानुभव हो सकता है।रजोगुण से लोभ तथा तज्जनित अनेक प्रकार की स्वार्थमूलक प्रवृत्तियां और विक्षेप उत्पन्न होते हैं।तमोगुण से प्रमाद?</description></item><item><title>Verse: 14,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : कर्मणः सुकृतस्याहुः सात्त्विकं निर्मलं फलम्।रजसस्तु फलं दुःखमज्ञानं तमसः फलम्।।14.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.16।।(विवेकी पुरुषोंने) शुभकर्मका तो सात्त्विक निर्मल फल कहा है? राजस कर्मका फल दुःख कहा है और तामस कर्मका फल अज्ञान (मूढ़ता) कहा है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.16।। इस श्लोक में संभाषण कुशल भगवान् श्रीकृष्ण पूर्व के श्लोकों में कथित विषय को ही साररूप से वर्णन करते हैं। प्रत्येक गुण के प्रवृद्ध होने पर जो फल प्राप्त होते हैं उनका निर्देश यहाँ एक ही स्थान पर किया गया है।शुभ कर्मों का फल सात्विक और निर्मल कहा गया है। सावधानीपूर्वक अध्ययन करने पर हमें ज्ञात होगा कि अन्तकरण का विचार ही समस्त कर्मों का जनक है विचार बोये गये बीज हैं?</description></item><item><title>Verse: 14,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : रजसि प्रलयं गत्वा कर्मसङ्गिषु जायते।तथा प्रलीनस्तमसि मूढयोनिषु जायते।।14.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.15।।रजोगुणके बढ़नेपर मरनेवाला प्राणी मनुष्ययोनिमें जन्म लेता है तथा तमोगुणके बढ़नेपर मरनेवाला मूढ़योनियोंमें जन्म लेता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.15।। पूर्वोक्त सिद्धांत के अनुसार ही मरणकाल में रजोगुण के आधिक्य के प्रभाव से जीव कर्मासक्त मनुष्य लोक में जन्म लेता है। उसके लिए कर्म करने और फल भोगने के लिए यही अत्यन्त उपयुक्त क्षेत्र है।इसके विपरीत यदि तमोगुण के प्रवृद्ध हुए काल में जीव देह का त्याग करता है?</description></item><item><title>Verse: 14,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : यदा सत्त्वे प्रवृद्धे तु प्रलयं याति देहभृत्।तदोत्तमविदां लोकानमलान्प्रतिपद्यते।।14.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.14।।जिस समय सत्त्वगुण बढ़ा हो? उस समय यदि देहधारी मनुष्य मर जाता है? तो वह,उत्तमवेत्ताओंके निर्मल लोकोंमें जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.14।। मरणोपरान्त जीव के अस्तित्व तथा उसकी गति का विषय इन्द्रिय अगोचर है। अत प्रस्तुत प्रकरण में प्रतिपादित सिद्धांत के सत्यत्त्व की पुष्टि इसी देह में रहते हुए इन्द्रियों के द्वारा नहीं हो सकती है किन्तु मनुष्य के वर्तमान जीवन के मानसिक व्यवहार का सूक्ष्म अध्ययन करने पर प्रस्तुत सिद्धांत की युक्तियुक्तता के विषय में कोई सन्देह नहीं रह जाता है। कोई चिकित्सक अकस्मात् किसी दिन स्थापत्यशास्त्र (गृह निर्माण के विज्ञान) की किसी सूक्ष्म समस्या के विषय में चिन्तन नहीं प्रारम्भ करता और न ही कोई अभियन्ता रातों रात कर्करोग (कैंसर) के उपचार की प्रेरणा पाता है। किसी भी समय दोनों ही व्यक्ति अपनी शिक्षा दीक्षा के अनुरूप विषय का ही चिन्तन करते हैं।इस प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 14,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : अप्रकाशोऽप्रवृत्तिश्च प्रमादो मोह एव च।तमस्येतानि जायन्ते विवृद्धे कुरुनन्दन।।14.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.13।।हे कुरुनन्दन तमोगुणके बढ़नेपर अप्रकाश? अप्रवृत्ति? प्रमाद और मोह -- ये वृत्तियाँ भी पैदा होती हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.13।। यदि कोई साधक अपने में इस श्लोक में कथित लक्षणों को पाये? तो उसे समझना चाहिये कि वह तमोगुण से पीड़ित है। अप्रकाश का अर्थ बुद्धि की उस स्थिति से है?</description></item><item><title>Verse: 14,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : लोभः प्रवृत्तिरारम्भः कर्मणामशमः स्पृहा।रजस्येतानि जायन्ते विवृद्धे भरतर्षभ।।14.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.12।।हे भरतवंशमें श्रेष्ठ अर्जुन रजोगुणके बढ़नेपर लोभ? प्रवृत्ति? कर्मोंका आरम्भ? अशान्ति और स्पृहा -- ये वृत्तियाँ पैदा होती हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.12।। भगवान् श्रीकृष्ण यहाँ रजोगुण के मुख्य लक्षणों की गणना करते हैं। जिस क्रम में उनका उल्लेख किया गया है? उसमें हम यह देखते हैं कि उत्तरोत्तर लक्षण पूर्व के लक्षण से उत्पन्न होता है। परद्रव्य की इच्छा का नाम है लोभ जो कभी सन्तुष्ट नहीं होता। लोभी पुरुष में आ जाती है प्रवृत्ति अर्थात् फिर वह क्रियाशील हो जाता है?</description></item><item><title>Verse: 14,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वद्वारेषु देहेऽस्मिन्प्रकाश उपजायते।ज्ञानं यदा तदा विद्याद्विवृद्धं सत्त्वमित्युत।।14.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.11।।जब इस मनुष्यशरीरमें सब द्वारों(इन्द्रियों और अन्तःकरण) में प्रकाश (स्वच्छता) और ज्ञान (विवेक) प्रकट हो जाता है? तब जानना चाहिये कि सत्त्वगुण बढ़ा हुआ है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.11।। सर्वप्रथम? सत्त्वगुण की प्रवृद्धि होने पर उत्पन्न होने वाले लक्षणों का बोध यहाँ कराया गया है। इसके अगले दो श्लोकों में क्रमश रज और तम की विवृद्ध स्थिति का वर्णन किया गया है।जब इस देह के समस्त द्वारों मे प्रकाश उत्पन्न होता है हमें बाह्य जगत् का ज्ञान पंच ज्ञानेन्द्रियों के द्वारा होता है। स्थूल शरीर में इन इन्द्रियों के निवास स्थानों को गोलक कहते हैं। इन इन्द्रियों के माध्यम से चैतन्य का प्रकाश?</description></item><item><title>Verse: 14,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : रजस्तमश्चाभिभूय सत्त्वं भवति भारत।रजः सत्त्वं तमश्चैव तमः सत्त्वं रजस्तथा।।14.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.10।।हे भरतवंशोद्भव अर्जुन रजोगुण और तमोगुणको दबाकर सत्त्वगुण? सत्त्वगुण और तमोगुणको दबाकर रजोगुण? वैसे ही सत्त्वगुण और रजोगुणको दबाकर तमोगुण बढ़ता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.10।। पूर्वोक्त विवेचन के सन्दर्भ में एक बुद्धिमान् साधक की यह जिज्ञासा होगी कि क्या ये तीन गुण अपना कार्य भिन्नभिन्न समय पर किसी क्रम विशेष में अथवा एक ही समय में सब कार्य करते हैं। यदि एक ही साथ तीनों कार्य करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 14,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : सत्त्वं सुखे सञ्जयति रजः कर्मणि भारत।ज्ञानमावृत्य तु तमः प्रमादे सञ्जयत्युत।।14.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.9।।हे भरतवंशोद्भव अर्जुन सत्त्वगुण सुखमें और रजोगुण कर्ममें लगाकर मनुष्यपर विजय करता है तथा तमोगुण ज्ञानको ढककर एवं प्रमादमें भी लगाकर मनुष्यपर विजय करता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.9।। प्रस्तुत श्लोक पूर्व के तीन श्लोकों का सारांश है। गीता गुरु शिष्य संवाद के रूप में होने से जगद्गुरु भगवान् श्रीकृष्ण सामान्य बुद्धि के अपने शिष्य अर्जुन के कल्याण के इच्छुक होने के कारण विवेचित विषय का ही संक्षेप में निर्दश करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 14,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : तमस्त्वज्ञानजं विद्धि मोहनं सर्वदेहिनाम्।प्रमादालस्यनिद्राभिस्तन्निबध्नाति भारत।।14.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.8।।हे भरतवंशी अर्जुन सम्पूर्ण देहधारियोंको मोहित करनेवाले तमोगुणको तुम अज्ञानसे उत्पन्न होनेवाला समझो। वह प्रमाद? आलस्य और निद्राके द्वारा देहधारियोंको बाँधता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.8।। तमोगुण अज्ञानजनित है तमोगुण के प्रभाव से सत्य और असत्य का विवेक करने की मनुष्य की बौद्धित क्षमता आच्छादित हो जाती है और फिर वह किसी संभ्रमित या मूर्ख व्यक्ति के समान व्यवहार करने लगता है। भगवान् श्रीकृष्ण कहते हैं कि यह तमोगुण जीवन के सत्य और दिव्य लक्ष्य के प्रति अनेक मिथ्या धारणाओं एवं मिथ्या आग्रहों को जन्म देकर मनुष्य को निम्न स्तर का जीवन जीने को बाध्य करता है। इसके वशीभूत होकर मनुष्य प्रमाद (असावधानी) और आलस्य (कार्य को टालते रहने की प्रवृत्ति) का शिकार बन जाता है। जीवनादर्शों और दिव्य महात्वाकांक्षाओं के प्रति मानो वह सुप्त रहता है। तमोगुणी पुरुष में न लक्ष्य की स्थिरता होती है और न बुद्धि की प्रतिभा उसमें न भावनाओं की कोमलता होती है और न कर्मों की कुशलता।अब तक भगवान् श्रीकृष्ण ने क्रमवार सत्त्व?</description></item><item><title>Verse: 14,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : रजो रागात्मकं विद्धि तृष्णासङ्गसमुद्भवम्।तन्निबध्नाति कौन्तेय कर्मसङ्गेन देहिनम्।।14.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.7।।हे कुन्तीनन्दन तृष्णा और आसक्तिको पैदा करनेवाले रजोगुणको तुम रागस्वरूप समझो। वह कर्मोंकी आसक्तिसे शरीरधारीको बाँधता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.7।। अपने मन पर विजय प्राप्त करने के इच्छुक साधक को मन की उन समस्त सूक्ष्म प्रवृत्तियों एवं रुचियों का ज्ञान होना चाहिये? जिनके द्वारा वह बारम्बार उन्मत्त के समान विषयों की ओर भागता है। इस प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 14,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : तत्र सत्त्वं निर्मलत्वात्प्रकाशकमनामयम्।सुखसङ्गेन बध्नाति ज्ञानसङ्गेन चानघ।।14.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.6।।हे पापरहित अर्जुन उन गुणोंमें सत्त्वगुण निर्मल (स्वच्छ) होनेके कारण प्रकाशक और निर्विकार है। वह सुख और ज्ञानकी आसक्तिसे (देहीको) बाँधता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.6।। विज्ञान की सभी शाखाओं में इस तथ्य को स्वीकार किया गया है कि किसी वस्तु के लक्षणों का वर्णन किये बिना उसे परिभाषित नहीं किया जा सकता है। किसी रोग या किसी भावना के विषय में भी यही बात सत्य है। इसी प्रकार इन गुणों की भी अपने आप में कोई परिभाषा नहीं दी जा सकती। आगे के श्लोकों में यह वर्णन किया गया है कि इन गुणों के लक्षण क्या हैं तथा जब कभी कोई गुण अधिक प्रबल हो जाता है?</description></item><item><title>Verse: 14,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : सत्त्वं रजस्तम इति गुणाः प्रकृतिसंभवाः।निबध्नन्ति महाबाहो देहे देहिनमव्ययम्।।14.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.5।।हे महाबाहो प्रकृतिसे उत्पन्न होनेवाले सत्त्व? रज और तम -- ये तीनों गुण अविनाशी देहीको देहमें बाँध देते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.5।। गुण शब्द अध्यात्मशास्त्र की पारिभाषिक शब्दावली का होने के कारण उसका किसी अन्य भाषा में अनुवाद करना कठिन है। विशेषकर अंग्रेजी में उसका समानार्थी कोई शब्द नहीं है। इसका कारण यह है कि पाश्चात्य मनोविज्ञान अभी भी शैशव अवस्था में ही है। जब उनके द्वारा मनोविज्ञान का सैद्धान्तिक और प्रायोगिक निरीक्षण तथा अध्ययन पूर्ण कर लिया जायेगा?</description></item><item><title>Verse: 14,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वयोनिषु कौन्तेय मूर्तयः सम्भवन्ति याः।तासां ब्रह्म महद्योनिरहं बीजप्रदः पिता।।14.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.4।।हे कुन्तीनन्दन सम्पूर्ण योनियोंमें प्राणियोंके जितने शरीर पैदा होते हैं? उन सबकी मूल प्रकृति तो माता है और मैं बीजस्थापन करनेवाला पिता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.4।। सृष्टि की ओर एक दृष्टिक्षेप करने से ही यह ज्ञान होता है कि यहाँ प्राणियों की निरन्तर उत्पत्ति हो रही है। मृत प्राणियों का स्थान असंख्य नवजात जीव लेते रहते हैं। मनुष्य?</description></item><item><title>Verse: 14,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : मम योनिर्महद्ब्रह्म तस्मिन् गर्भं दधाम्यहम्।संभवः सर्वभूतानां ततो भवति भारत।।14.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.3।।हे भरतवंशोद्भव अर्जुन मेरी मूल प्रकृति तो उत्पत्तिस्थान है और मैं उसमें जीवरूप गर्भका स्थापन करता हूँ। उससे सम्पूर्ण प्राणियोंकी उत्पत्ति होती है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.3।। महद् ब्रह्म योनि यहाँ महद् ब्रह्म को भूतमात्र की योनि अर्थात् कारण कहा गया है। परन्तु? यहाँ महद् ब्रह्म यह शब्द सम्पूर्ण विश्वाधिष्ठान परमात्मा के लिये प्रयुक्त नहीं है। यह शब्द जगत् की अव्यक्त अवस्था अर्थात् जड़ प्रकृति को इंगित करता है। वह अपने स्थूल और सूक्ष्म कार्यरूप विकारों की अपेक्षा बड़ी?</description></item><item><title>Verse: 14,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : इदं ज्ञानमुपाश्रित्य मम साधर्म्यमागताः।सर्गेऽपि नोपजायन्ते प्रलये न व्यथन्ति च।।14.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.2।।इस ज्ञानका आश्रय लेकर जो मनुष्य मेरी सधर्मताको प्राप्त हो गये हैं? वे महासर्गमें भी पैदा नहीं होते और महाप्रलयमें भी व्यथित नहीं होते। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.2।। इस अध्याय में उपदिष्ट ज्ञान की महत्ता सैद्धान्तिक दृष्टि से उतनी अधिक नहीं है? जितनी कि साधना में उसके द्वारा होने वाले लाभ से है। इस अध्याय के गम्भीर अभिप्रायों को सम्यक् रूप से जानने वाला साधक पूर्णत्व की स्थिति को प्राप्त होता है। भगवान् कहते हैं?</description></item><item><title>Verse: 14,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 05:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-14/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचपरं भूयः प्रवक्ष्यामि ज्ञानानां ज्ञानमुत्तमम्।यज्ज्ञात्वा मुनयः सर्वे परां सिद्धिमितो गताः।।14.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।14.1।।श्रीभगवान् बोले -- सम्पूर्ण ज्ञानोंमें उत्तम और पर ज्ञानको मैं फिर कहूँगा? जिसको जानकर सबकेसब मुनिलोग इस संसारसे मुक्त होकर परमसिद्धिको प्राप्त हो गये हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।14.1।। किसी भयंकर मनोवेग से विक्षुब्ध होने पर एक अत्यन्त बुद्धिमान पुरुष को भी बारम्बार सांत्वना की आवश्यकता होती है। जीवभाव को प्राप्त पुरुष अपने जीवन के दुखों के कारण उपदेश के पश्चात भी अपने सच्चिदानन्द स्वरूप को सरलता से नहीं ग्रहण कर पाता। इसलिए?</description></item></channel></rss>