<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-18s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/</link><description>Recent content in Chapter-18s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 08:42:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-18/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 18,78</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-78/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-78/</guid><description>मूल श्लोक : यत्र योगेश्वरः कृष्णो यत्र पार्थो धनुर्धरः।तत्र श्रीर्विजयो भूतिर्ध्रुवा नीतिर्मतिर्मम।।18.78।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.78।।जहाँ योगेश्वर भगवान् श्रीकृष्ण हैं और जहाँ गाण्डीवधनुषधारी अर्जुन हैं? वहाँ ही श्री? विजय? विभूति और अचल नीति है -- ऐसा मेरा मत है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.78।। सात सौ एक श्लोकों वाली श्रीमद्भगवद्गीता का यह अन्तिम श्लोक है। अधिकांश व्याख्याकारों ने इस श्लोक पर पर्याप्त विचार नहीं किया है और इसकी उपयुक्त व्याख्या भी नहीं की है। प्रथम दृष्टि में इसका शाब्दिक अर्थ किसी भी बुद्धिमान पुरुष को प्राय निष्प्राण और शुष्क प्रतीत होगा। आखिर इस श्लोक में संजय केवल अपने विश्वास और व्यक्तिगत मत को ही तो प्रदर्शित कर रहा है?</description></item><item><title>Verse: 18,77</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-77/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-77/</guid><description>मूल श्लोक : तच्च संस्मृत्य संस्मृत्य रूपमत्यद्भुतं हरेः।विस्मयो मे महान् राजन् हृष्यामि च पुनः पुनः।।18.77।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.77।।हे राजन् भगवान् श्रीकृष्णके उस अत्यन्त अद्भुत विराट्रूपको याद करकरके मेरेको बड़ा भारी आश्चर्य हो रहा है और मैं बारबार हर्षित हो रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.77।। भगवान् श्रीकृष्ण ने अर्जुन को अपना विश्वरूप दर्शाया था जिसका यहाँ संजय स्मरण कर रहा है। सहृदय व्यक्ति के लिए यह विश्वरूप इतना ही प्रभावकारी है?</description></item><item><title>Verse: 18,76</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-76/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-76/</guid><description>मूल श्लोक : राजन्संस्मृत्य संस्मृत्य संवादमिममद्भुतम्।केशवार्जुनयोः पुण्यं हृष्यामि च मुहुर्मुहुः।।18.76।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.76।।हे राजन् भगवान् श्रीकृष्ण और अर्जुनके इस पवित्र और अद्भुत संवादको याद करकरके मैं बारबार हर्षित हो रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.76।। ईश्वरीय काव्य गीता को श्रवण करके संजय इस श्लोक में अपनी स्पष्ट प्रतिक्रिया व्यक्त करते हुए कहता है कि भगवान् केशव और मानव अर्जुन सम्पूर्ण एवं अपूर्ण? उच्च एवं निम्न के मध्य यह संवाद अद्भुत और पुण्यपवित्र है।संजय द्वारा श्रवण किया गया गीता का ज्ञान इतना गम्भीर और आकर्षक रूप से बोधगम्य था कि वह उसे पुन पुन स्मरण करके अपने हृदय में बारम्बार हर्षित हो रहा था।गीता जीवन जीने की कला को बताने वाली सूचनाओं की निर्देशिका है अत?</description></item><item><title>Verse: 18,75</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-75/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:39:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-75/</guid><description>मूल श्लोक : व्यासप्रसादाच्छ्रुतवानेतद्गुह्यमहं परम्।योगं योगेश्वरात्कृष्णात्साक्षात्कथयतः स्वयम्।।18.75।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.75।।व्यासजीकी कृपासे मैंने स्वयं इस परम गोपनीय योग (गीताग्रन्थ) को कहते हुए साक्षात् योगेश्वर भगवान् श्रीकृष्णसे सुना है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.75।। महाभारत युद्ध के प्रारम्भ होने के पूर्व? महर्षि व्यास जी ने धृतराष्ट्र को दिव्य दृष्टि का वरदान देने की अपनी इच्छा प्रकट की थी। परन्तु धृतराष्ट्र में उस वरदान को स्वीकार करने का साहस नहीं था। अत धृतराष्ट्र के अनुरोधानुसार युद्ध का सम्पूर्ण वृतान्त जानने के लिए संजय को दिव्य दृष्टि प्रदान की गयी। इस प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 18,74</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-74/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:38:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-74/</guid><description>मूल श्लोक : सञ्जय उवाचइत्यहं वासुदेवस्य पार्थस्य च महात्मनः।संवादमिममश्रौषमद्भुतं रोमहर्षणम्।।18.74।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.74।।सञ्जय बोले -- इस प्रकार मैंने भगवान् वासुदेव और महात्मा पृथानन्दन अर्जुनका यह रोमाञ्चित करनेवाला अद्भुत संवाद सुना। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.74।। गीतोपदेश का प्रारम्भ होने के पूर्व? अर्जुन ने कहा था? मैं युद्ध नहीं करूंगा। और? उपदेश की समाप्ति पर उसने? पूर्व श्लोक में? यह घोषणा की? मैं आपके वचन का पालन करूंगा। इस प्रकार रोग का उपचार पूर्ण हुआ और उसके साथ ही गीताशास्त्र की परिसमाप्ति होती है। इस सन्दर्भ में?</description></item><item><title>Verse: 18,73</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-73/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:37:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-73/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचनष्टो मोहः स्मृतिर्लब्धा त्वत्प्रसादान्मयाच्युत।स्थितोऽस्मि गतसन्देहः करिष्ये वचनं तव।।18.73।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.73।।अर्जुन बोले -- हे अच्युत आपकी कृपासे मेरा मोह नष्ट हो गया है और स्मृति प्राप्त हो गयी है। मैं सन्देहरहित होकर स्थित हूँ। अब मैं आपकी आज्ञाका पालन करूँगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.73।। अर्जुन स्वीकार करता है कि उसका मोह नष्ट हो गया है। मुझे स्मृति प्राप्त हो गयी है इस वाक्य से यह दर्शाया गया है कि उसके मोह की निवृत्ति भगवान् के उपदेश को केवल अन्धश्रद्धा से ग्रहण कर लेने में नहीं हुई है?</description></item><item><title>Verse: 18,72</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-72/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:36:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-72/</guid><description>मूल श्लोक : कच्चिदेतच्छ्रुतं पार्थ त्वयैकाग्रेण चेतसा।कच्चिदज्ञानसंमोहः प्रनष्टस्ते धनञ्जय।।18.72।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.72।।हे पृथानन्दन क्या तुमने एकाग्रचित्तसे इसको सुना और हे धनञ्जय क्या तुम्हारा अज्ञानसे उत्पन्न मोह नष्ट हुआ Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.72।। गीताचार्य भगवान् श्रीकृष्ण यहाँ अर्जुन से प्रश्न पूछकर यह जानना चाहते हैं कि उनके उपदेश से वह कितना लाभान्वित हुआ है। यद्यपि उन्हें अपने उपदेश की अमोघता के प्रति कोई सन्देह नहीं था?</description></item><item><title>Verse: 18,71</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-71/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:35:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-71/</guid><description>मूल श्लोक : श्रद्धावाननसूयश्च श्रृणुयादपि यो नरः।सोऽपि मुक्तः शुभाँल्लोकान्प्राप्नुयात्पुण्यकर्मणाम्।।18.71।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.71।।श्रद्धावान् और दोषदृष्टिसे रहित जो मनुष्य इस गीताग्रन्थको सुन भी लेगा? वह भी सम्पूर्ण पापोंसे मुक्त होकर पुण्यकारियोंके शुभ लोकोंको प्राप्त हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.71।। गीता का विषय दूर से दर्शन करके केवल प्रशंसा करने योग्य नहीं है। गीतोपदिष्ट ज्ञान से पूर्णतया लाभान्वित होने के लिए साधक का व्यक्तित्व सभी स्तरों पर सुगठित होना आवश्यक है। इसलिए?</description></item><item><title>Verse: 18,70</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-70/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:34:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-70/</guid><description>मूल श्लोक : अध्येष्यते च य इमं धर्म्यं संवादमावयोः।ज्ञानयज्ञेन तेनाहमिष्टः स्यामिति मे मतिः।।18.70।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.70।।जो मनुष्य हम दोनोंके इस धर्ममय संवादका अध्ययन करेगा? उसके द्वारा भी मैं ज्ञानयज्ञसे पूजित होऊँगा -- ऐसा मेरा मत है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.70।। गीता के समस्त उपदेष्टाओं को गौरवान्वित करने के पश्चात्? अब भगवान् श्रीकृष्ण उन विद्यार्थियों की भी प्रशंसा करते हैं? जो इस पवित्र भगवद्गीता का पठन करते हैं। अनन्तस्वरूप भगवान् श्रीकृष्ण और परिच्छिन्न जीवरूप अर्जुन के इस संवादरूप जीवन के तत्त्वज्ञान का अपना एक प्रबल आकर्षण है। जो लोग केवल इसका सतही पठन करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,69</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-69/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:33:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-69/</guid><description>मूल श्लोक : न च तस्मान्मनुष्येषु कश्िचन्मे प्रियकृत्तमः।भविता न च मे तस्मादन्यः प्रियतरो भुवि।।18.69।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.69।।उसके समान मेरा अत्यन्त प्रिय कार्य करनेवाला मनुष्योंमें कोई भी नहीं है और इस भूमण्डलपर उसके समान मेरा दूसरा कोई प्रियतर होगा भी नहीं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.69।। यह भी आचार्य की स्तुति है। यहाँ भगवान् बताते हैं कि किस प्रकार ऐसा श्रेष्ठ आचार्य भगवत्स्वरूप को प्राप्त होता है। गीताचार्य भगवान् श्रीकृष्ण विशेष बल देकर कहते हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,68</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-68/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:32:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-68/</guid><description>मूल श्लोक : य इमं परमं गुह्यं मद्भक्तेष्वभिधास्यति।भक्ितं मयि परां कृत्वा मामेवैष्यत्यसंशयः।।18.68।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.68।।मेरेमें पराभक्ति करके जो इस परम गोपनीय संवाद(गीताग्रन्थ) को मेरे भक्तोंमें कहेगा? वह मुझे ही प्राप्त होगा -- इसमें कोई सन्देह नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.68।। भगवान् श्रीकृष्ण इस विचाराधीन श्लोक में ज्ञान प्रदाता आचार्य की स्तुति करते हैं। जो आचार्य गीतोपदिष्ट ज्ञान की यथार्थ व्याख्या करके श्रोतृ वर्ग को श्रीकृष्ण की जीवन पद्धति में प्रवृत्त कर सकता है?</description></item><item><title>Verse: 18,67</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-67/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:31:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-67/</guid><description>मूल श्लोक : इदं ते नातपस्काय नाभक्ताय कदाचन।न चाशुश्रूषवे वाच्यं न च मां योऽभ्यसूयति।।18.67।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.67।।यह सर्वगुह्यतम वचन अतपस्वीको मत कहना अभक्तको कभी मत कहना जो सुनना नहीं चाहता? उसको मत कहना और जो मेरेमें दोषदृष्टि करता है? उससे भी मत कहना। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.67।। प्राय अध्यात्मशास्त्र के समस्त ग्रन्थों के अन्तिम भाग में शास्त्रसंप्रदाय की विधि अर्थात् ज्ञान के अधिकारी का वर्णन किया जाता है। इसी महान् परम्परा का अनुसरण करते हुए?</description></item><item><title>Verse: 18,66</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-66/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:30:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-66/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वधर्मान्परित्यज्य मामेकं शरणं व्रज।अहं त्वा सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि मा शुचः।।18.66।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.66।।सम्पूर्ण धर्मोंका आश्रय छोड़कर तू केवल मेरी शरणमें आ जा। मैं तुझे सम्पूर्ण पापोंसे मुक्त कर दूँगा? चिन्ता मत कर। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.66।। भगवद्गीता के समस्त श्लोकों में यह श्लोक सर्वश्रेष्ठ होते हुए भी अत्यधिक विवादास्पद बन गया है। इस श्लोक की व्याख्या करने में सभी अनुवादकों? भाष्यकारों समीक्षकों और टीकाकारों ने अपनी सम्पूर्ण क्षमता एवं मौलिकता की पूँजी लगा दी है। व्यापक आशय के इस महान् श्लोक के माध्यम से प्रत्येक दार्शनिक ने अपने दृष्टिकोण को स्पष्ट करने का प्रयत्न किया है। श्री रामानुजाचार्य के अनुसार सम्पूर्ण गीता का यह चरम श्लोक है।धर्म शब्द हिन्दू संस्कृति का हृदय है। विभिन्न सन्दर्भों में इस शब्द का प्रयोग किन्हीं विशेष अभिप्रायों से किया जाता है। यही कारण है कि भारतवर्ष के निवासियों ने इस पवित्र भूमि की आध्यात्मिक सम्पदा का आनन्द उपभोग किया और यहाँ के धर्म को सनातन धर्म की संज्ञा प्रदान की।हिन्दू धर्म शास्त्रों में प्रयुक्त धर्म शब्द की सरल और संक्षिप्त परिभाषा है अस्तित्व का नियम। किसी वस्तु का वह गुण जिसके कारण वस्तु का वस्तुत्व सिद्ध होता है?</description></item><item><title>Verse: 18,65</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-65/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:29:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-65/</guid><description>मूल श्लोक : मन्मना भव मद्भक्तो मद्याजी मां नमस्कुरु।मामेवैष्यसि सत्यं ते प्रतिजाने प्रियोऽसि मे।।18.65।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.65।।तू मेरा भक्त हो जा? मेरेमें मनवाला हो जा? मेरा पूजन करनेवाला हो जा और मेरेको नमस्कार कर। ऐसा करनेसे तू मेरेको ही प्राप्त हो जायगा -- यह मैं तेरे सामने सत्य प्रतिज्ञा करता हूँ क्योंकि तू मेरा अत्यन्त प्रिय है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.65।। भगवत्प्राप्ति के लिए आवश्यक चार गुणों को बताकर?</description></item><item><title>Verse: 18,64</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-64/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:28:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-64/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वगुह्यतमं भूयः श्रृणु मे परमं वचः।इष्टोऽसि मे दृढमिति ततो वक्ष्यामि ते हितम्।।18.64।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.64।।सबसे अत्यन्त गोपनीय वचन तू फिर मेरेसे सुन। तू मेरा अत्यन्त प्रिय है? इसलिये मैं तेरे हितकी बात कहूँगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.64।। सम्भवत? जब भगवान् ने यह देखा कि अर्जुन अभी तक कुछ निश्चित निर्णय नहीं ले पा रहा है? तब स्नेहवश वे पुन अपने उपदेश के मुख्य सिद्धांत को दोहराने का वचन देते हैं। इस पुनरुक्ति का प्रमुख कारण केवल मित्रप्रेम और अर्जुन के हित की कामना ही है।वह गुह्यतम उपदेश क्या है English Translation By Swami Sivananda 18.</description></item><item><title>Verse: 18,63</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-63/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:27:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-63/</guid><description>मूल श्लोक : इति ते ज्ञानमाख्यातं गुह्याद्गुह्यतरं मया।विमृश्यैतदशेषेण यथेच्छसि तथा कुरु।।18.63।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.63।।यह गुह्यसे भी गुह्यतर (शरणागतिरूप) ज्ञान मैंने तुझे कह दिया। अब तू इसपर अच्छी तरहसे विचार करके जैसा चाहता है? वैसा कर। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.63।। प्रस्तुत श्लोक कुरुक्षेत्र की रणभूमि पर दिये गये गीताप्रवचन का अन्तिम श्लोक माना जा सकता है। संस्कृत में इति शब्द के साथ किसी कथन अथवा उद्धरण की समाप्ति की जाती है। इस दृष्टि से भगवान् श्रीकृष्ण अपने उपदेश को यहीं पर सम्पूर्ण करते हैं।गुह्यात् गुह्य तरम् गुह्य या रहस्य उसे कहते हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,62</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-62/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:26:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-62/</guid><description>मूल श्लोक : तमेव शरणं गच्छ सर्वभावेन भारत।तत्प्रसादात्परां शान्तिं स्थानं प्राप्स्यसि शाश्वतम्।।18.62।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.62।।हे भरतवंशोद्भव अर्जुन तू सर्वभावसे उस ईश्वरकी ही शरणमें चला जा। उसकी कृपासे तू परमशान्ति(संसारसे सर्वथा उपरति) को और अविनाशी परमपदको प्राप्त हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.62।। ईशावास्योपनिषद् के प्रथम मन्त्र का भावार्थ यह है कि यह सम्पूर्ण जगत् ईश्वर से व्याप्त है। इसलिए? नामरूपों के भेद से दृष्टि हटाकर अनन्त परमात्मा का आनन्दानुभव करो किसी के धन का लोभ मत करो। गीतादर्शन का सारतत्त्व भी यही है। अहंकार का त्याग करके अपने कर्त्तव्य करो यह तो मानो गीता का मूल मंत्र ही है। आत्मा और अनात्मा के मिथ्या सम्बन्ध से ही कर्तृत्वाभिमानी जीव की उत्पत्ति होती है। यह जीव ही संसार के दुखों को भोगता रहता है। अत?</description></item><item><title>Verse: 18,61</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-61/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:25:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-61/</guid><description>मूल श्लोक : ईश्वरः सर्वभूतानां हृद्देशेऽर्जुन तिष्ठति।भ्रामयन्सर्वभूतानि यन्त्रारूढानि मायया।।18.61।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.61।।हे अर्जुन ईश्वर सम्पूर्ण प्राणियोंके हृदयमें रहता है और अपनी मायासे शरीररूपी यन्त्रपर आरूढ़ हुए सम्पूर्ण प्राणियोंको (उनके स्वभावके अनुसार) भ्रमण कराता रहता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.61।। भगवान् श्रीकृष्ण का उपदेश सुस्पष्ट एवं सर्वथा सन्देह रहित है। गीताचार्य कहते हैं? मेरा स्मरण ईश्वर अर्थात् सम्पूर्ण विश्व के शासक के रूप में करो। ईश्वर ही नियामक और नियन्ता है। उसकी उपस्थिति में ही जगत् की समस्त घटनाएं घट सकती हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,60</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-60/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:24:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-60/</guid><description>मूल श्लोक : स्वभावजेन कौन्तेय निबद्धः स्वेन कर्मणा।कर्तुं नेच्छसि यन्मोहात्करिष्यस्यवशोऽपि तत्।।18.60।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.60।।हे कुन्तीनन्दन अपने स्वभावजन्य कर्मसे बँधा हुआ तू मोहके कारण जो नहीं करना चाहता? उसको तू (क्षात्रप्रकृतिके) परवश होकर करेगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.60।। भगवान् श्रीकृष्ण का? सारांश में? कथन यह है मैं तुम्हें इसलिये युद्ध में प्रवृत्त नहीं कर रहा हूँ कि मुझे तुमसे सहानुभूति नहीं है? वरन् इसलिये कि इसके अतिरिक्त तुम्हारे लिए अन्य कोई मार्ग ही नहीं रहा है। तुम्हारे लिये कोई विकल्प ही नहीं है। यद्यपि तुम दुराग्रह कर रहे हो कि तुम युद्ध नहीं करोगे?</description></item><item><title>Verse: 18,59</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-59/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:23:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-59/</guid><description>मूल श्लोक : यदहङ्कारमाश्रित्य न योत्स्य इति मन्यसे।मिथ्यैष व्यवसायस्ते प्रकृतिस्त्वां नियोक्ष्यति।।18.59।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.59।।अहंकारका आश्रय लेकर तू जो ऐसा मान रहा है कि मैं युद्ध नहीं करूँगा? तेरा यह निश्चय मिथ्या (झूठा) है क्योंकि तेरी क्षात्रप्रकृति तेरेको युद्धमें लगा देगी। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.59।। सत्य के सामान्य कथन की ओर मनुष्य विशेष ध्यान नहीं देता। इस कारण सत्य के उस ज्ञान को वह आत्मसात् नहीं कर पाता। परन्तु यदि उसी सामान्य कथन को मनुष्य को अपने जीवन से सम्बन्धित अनुभवों में प्रयुक्त कर दर्शाया जाये?</description></item><item><title>Verse: 18,58</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-58/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:22:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-58/</guid><description>मूल श्लोक : मच्चित्तः सर्वदुर्गाणि मत्प्रसादात्तरिष्यसि।अथ चेत्त्वमहङ्कारान्न श्रोष्यसि विनङ्क्ष्यसि।।18.58।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.58।।मेरेमें चित्तवाला होकर तू मेरी कृपासे सम्पूर्ण विघ्नोंको तर जायगा और यदि तू अहंकारके कारण मेरी बात नहीं सुनेगा तो तेरा पतन हो जायगा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.58।। सारांशत? साधक को सतत ईश्वर का स्मरण करते हुए अपने कर्तव्य कर्म करते रहने चाहिए। सतत अभ्यास करने पर शरीर और मन भी ऐसी अनुप्राणित बुद्धि का साथ देने लगते हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,57</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-57/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:21:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-57/</guid><description>मूल श्लोक : चेतसा सर्वकर्माणि मयि संन्यस्य मत्परः।बुद्धियोगमुपाश्रित्य मच्चित्तः सततं भव।।18.57।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.57।।चित्तसे सम्पूर्ण कर्म मुझमें अर्पण करके? मेरे परायण होकर तथा समताका आश्रय लेकर निरन्तर मुझमें चित्तवाला हो जा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.57।। मन से अर्थात् ज्ञानपूर्वक समस्त कर्मों का संन्यास मुझमें करो। इस वाक्य का अर्थ है कर्मों में कर्तृत्वाभिमान और फलासक्ति का त्याग करके केवल ईश्वरार्पण की भावना से कर्म करो। इस सिद्धांत का विस्तृत विवेचन इसके पूर्व किया जा चुका है।मत्पर भव जिस पुरुष के लिए मैं अर्थात् परमात्मा ही परम लक्ष्य है?</description></item><item><title>Verse: 18,56</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-56/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:20:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-56/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वकर्माण्यपि सदा कुर्वाणो मद्व्यपाश्रयः।मत्प्रसादादवाप्नोति शाश्वतं पदमव्ययम्।।18.56।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.56।।मेरा आश्रय लेनेवाला भक्त सदा सब कर्म करता हुआ भी मेरी कृपासे शाश्वत अविनाशी पदको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.56।। गीता का तत्त्वज्ञान अत्यन्त जीवन्त और शक्तिशाली है। सरल और सामान्य प्रतीत होने वाला? भगवान् का यह दिव्य गान मानो शक्ति के किसी विस्फोटक पदार्थ का भंडार है जिसे सम्यक् ज्ञान द्वारा विस्फोटित किया जा सकता है।इसके उपदेशानुसार जीवन जीने की उष्णता पाकर वह भण्डार फूट पड़ता है। उसके विस्फोट से एक साधक के श्रेष्ठ एवं दिव्य व्यक्तित्व की संभावनाओं पर जमी हुई अज्ञान की वे समस्त पर्तें ध्वस्त हो जाती हैं। गीता के अनुसार?</description></item><item><title>Verse: 18,55</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-55/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:19:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-55/</guid><description>मूल श्लोक : भक्त्या मामभिजानाति यावान्यश्चास्मि तत्त्वतः।ततो मां तत्त्वतो ज्ञात्वा विशते तदनन्तरम्।।18.55।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.55।।उस पराभक्तिसे मेरेको? मैं जितना हूँ और जो हूँ -- इसको तत्त्वसे जान लेता है तथा मेरेको तत्त्वसे जानकर फिर तत्काल मेरेमें प्रविष्ट हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.55।। परमात्मा से परम प्रेम अर्थात् पूर्ण तादात्म्य ही परा भक्ति है। उस परा भक्ति से ही साधक भक्त परमात्मा को तत्त्वत समझ सकता है। शास्त्र के श्रवण?</description></item><item><title>Verse: 18,54</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-54/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:18:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-54/</guid><description>मूल श्लोक : ब्रह्मभूतः प्रसन्नात्मा न शोचति न काङ्क्षति।समः सर्वेषु भूतेषु मद्भक्तिं लभते पराम्।।18.54।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.54।।वह ब्रह्मभूतअवस्थाको प्राप्त प्रसन्न मनवाला साधक न तो किसीके लिये शोक करता है और न किसीकी इच्छा करता है। ऐसा सम्पूर्ण प्राणियोंमें समभाववाला साधक मेरी पराभक्तिको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.54।। अहंकार और उसकी विभिन्न अभिव्यक्तियों के परित्याग से साधक का मन शान्त हो जाता है। प्राय मन के असंयमित होने तथा जीवन के त्रुटिपूर्ण मूल्यांकन के कारण ही अन्तकरण में विक्षेप और संभ्रम उत्पन्न होते हैं। उनकी निवृत्ति से मन आपेक्षिक शान्ति को प्राप्त करता है। प्रयत्नपूर्वक प्राप्त की गयी शान्ति स्वरूपानुभव से स्वाभाविक बन जाती है।कृत्रिम शान्ति को स्वाभाविक शान्ति में परिवर्तित करने के लिए शारीरिक प्रयत्नों की आवश्यकता नहीं होती। इसके लिए तो मन की सतत सजगता की ही अपेक्षा होती है। प्राय यह देखा जाता है कि कर्तृत्व के अभिमान का त्याग करने पर भी?</description></item><item><title>Verse: 18,53</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-53/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:17:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-53/</guid><description>मूल श्लोक : अहङ्कारं बलं दर्पं कामं क्रोधं परिग्रहम्।विमुच्य निर्ममः शान्तो ब्रह्मभूयाय कल्पते।।18.53।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.53।।जो विशुद्ध (सात्त्विकी) बुद्धिसे युक्त? वैराग्यके आश्रित? एकान्तका सेवन करनेवाला और नियमित भोजन करनेवाला साधक धैर्यपूर्वक इन्द्रियोंका नियमन करके? शरीरवाणीमनको वशमें करके? शब्दादि विषयोंका त्याग करके और रागद्वेषको छोड़कर निरन्तर ध्यानयोगके परायण हो जाता है? वह अहंकार? बल? दर्प? काम? क्रोध और परिग्रहका त्याग करके एवं निर्मम तथा शान्त होकर ब्रह्मप्राप्तिका पात्र हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,52</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-52/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:16:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-52/</guid><description>मूल श्लोक : विविक्तसेवी लघ्वाशी यतवाक्कायमानसः।ध्यानयोगपरो नित्यं वैराग्यं समुपाश्रितः।।18.52।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.52।।जो विशुद्ध (सात्त्विकी) बुद्धिसे युक्त? वैराग्यके आश्रित? एकान्तका सेवन करनेवाला और नियमित भोजन करनेवाला साधक धैर्यपूर्वक इन्द्रियोंका नियमन करके? शरीरवाणीमनको वशमें करके? शब्दादि विषयोंका त्याग करके और रागद्वेषको छोड़कर निरन्तर ध्यानयोगके परायण हो जाता है? वह अहंकार? बल? दर्प? काम? क्रोध और परिग्रहका त्याग करके एवं निर्मम तथा शान्त होकर ब्रह्मप्राप्तिका पात्र हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,51</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-51/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:15:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-51/</guid><description>मूल श्लोक : बुद्ध्या विशुद्धया युक्तो धृत्याऽऽत्मानं नियम्य च।शब्दादीन् विषयांस्त्यक्त्वा रागद्वेषौ व्युदस्य च।।18.51।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.51।।जो विशुद्ध (सात्त्विकी) बुद्धिसे युक्त? वैराग्यके आश्रित? एकान्तका सेवन करनेवाला और नियमित भोजन करनेवाला साधक धैर्यपूर्वक इन्द्रियोंका नियमन करके? शरीरवाणीमनको वशमें करके? शब्दादि विषयोंका त्याग करके और रागद्वेषको छोड़कर निरन्तर ध्यानयोगके परायण हो जाता है? वह अहंकार? बल? दर्प? काम? क्रोध और परिग्रहका त्याग करके एवं निर्मम तथा शान्त होकर ब्रह्मप्राप्तिका पात्र हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,50</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-50/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:14:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-50/</guid><description>मूल श्लोक : सिद्धिं प्राप्तो यथा ब्रह्म तथाप्नोति निबोध मे।समासेनैव कौन्तेय निष्ठा ज्ञानस्य या परा।।18.50।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.50।।हे कौन्तेय सिद्धि(अन्तःकरणकी शुद्धि) को प्राप्त हुआ साधक ब्रह्मको? जो कि ज्ञानकी परा निष्ठा है? जिस प्रकारसे प्राप्त होता है? उस प्रकारको तुम मुझसे संक्षेपमें ही समझो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.50।। पूर्व श्लोक में नैर्ष्कम्य सिद्धि के लक्ष्य को इंगित किया गया है। अब उस साधना के विवेचन का प्रकरण प्रारम्भ होता है?</description></item><item><title>Verse: 18,49</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-49/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:13:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-49/</guid><description>मूल श्लोक : असक्तबुद्धिः सर्वत्र जितात्मा विगतस्पृहः।नैष्कर्म्यसिद्धिं परमां संन्यासेनाधिगच्छति।।18.49।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.49।।जिसकी बुद्धि सब जगह आसक्तिरहित है? जिसने शरीरको वशमें कर रखा है? जो स्पृहारहित है? वह मनुष्य सांख्ययोगके द्वारा नैष्कर्म्यसिद्धिको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.49।। हमको यह स्मरण रखना चाहिए कि सम्पूर्ण गीतोपदेश उस अर्जुन के लिए दिया गया था? जो युद्ध भूमि पर कर्तव्य की विशालता को देखकर संभ्रमित हो गया था। वह युद्ध से पलायन कर?</description></item><item><title>Verse: 18,48</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-48/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:12:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-48/</guid><description>मूल श्लोक : सहजं कर्म कौन्तेय सदोषमपि न त्यजेत्।सर्वारम्भा हि दोषेण धूमेनाग्निरिवावृताः।।18.48।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.48।।हे कुन्तीनन्दन दोषयुक्त होनेपर भी सहज कर्मका त्याग नहीं करना चाहिये क्योंकि सम्पूर्ण कर्म धुएँसे अग्निकी तरह किसीनकिसी दोषसे युक्त हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.48।। स्वभाव (वर्ण) और स्वधर्म (आश्रम) का इतना वर्णन करने के पश्चात् भगवान् श्रीकृष्ण विचाराधीन सिद्धांत के एक अत्यन्त सूक्ष्म पक्ष का विवेचन करते हैं। उनका उपदेश सामान्य है?</description></item><item><title>Verse: 18,47</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-47/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:11:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-47/</guid><description>मूल श्लोक : श्रेयान्स्वधर्मो विगुणः परधर्मात्स्वनुष्ठितात्।स्वभावनियतं कर्म कुर्वन्नाप्नोति किल्बिषम्।।18.47।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.47।।अच्छी तरहसे अनुष्ठान किये हुए परधर्मसे गुणरहित अपना धर्म श्रेष्ठ है। कारण कि स्वभावसे नियत किये हुए स्वधर्मरूप कर्मको करता हुआ मनुष्य पापको प्राप्त नहीं होता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.47।। इस श्लोक की प्रथम पंक्ति का विस्तृत विवेचन तृतीय अध्याय में किया जा चुका है। स्वधर्म से तात्पर्य स्वयं के वर्ण एवं कर्तव्य कर्मों से है। वर्ण शब्द का स्पष्टीकरण किया जा चुका है। यह देखा जाता है कि मनुष्य के मन में रागद्वेष होने के कारण उसे अपना कर्म गुणहीन और अन्य पुरुष का कर्म श्रेष्ठ प्रतीत हो सकता है। उसके मन में ऐसी भावना के उदय होने पर वह स्वधर्म को त्यागकर परधर्म के आचरण में प्रवृत्त होता है। परन्तु?</description></item><item><title>Verse: 18,46</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-46/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-46/</guid><description>मूल श्लोक : यतः प्रवृत्तिर्भूतानां येन सर्वमिदं ततम्।स्वकर्मणा तमभ्यर्च्य सिद्धिं विन्दति मानवः।।18.46।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.46।।जिस परमात्मासे सम्पूर्ण प्राणियोंकी उत्पत्ति होती है और जिससे यह सम्पूर्ण संसार व्याप्त है? उस परमात्माका अपने कर्मके द्वारा पूजन करके मनुष्य सिद्धिको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.46।। जब मनुष्य अपने स्वभाव (वर्ण) तथा स्वधर्म (आश्रम? जैसे ब्रह्मचर्य? गृहस्थ आदि) के अनुसार कर्म करता है तब उसकी पूर्वार्जित वासनाओं का क्षय होता जाता है। यह वासना निवृत्ति तथा इसके फलस्वरूप प्राप्त होने वाली चित्त की शुद्धि और शान्ति तभी संभव होती है?</description></item><item><title>Verse: 18,45</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-45/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-45/</guid><description>मूल श्लोक : स्वे स्वे कर्मण्यभिरतः संसिद्धिं लभते नरः।स्वकर्मनिरतः सिद्धिं यथा विन्दति तच्छृणु।।18.45।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.45।।अपनेअपने कर्ममें तत्परतापूर्वक लगा हुआ मनुष्य सम्यक् सिद्धि(परमात्मा)को प्राप्त कर लेता है। अपने कर्ममें लगा हुआ मनुष्य जिस प्रकार सिद्धिको प्राप्त होता है? उस प्रकारको तू मेरेसे सुन। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.45।। अपने स्वभाव एवं विकास की स्थिति को पहचान कर प्रत्येक व्यक्ति को अपने स्वाभाविक कर्म का निष्ठापूर्वक पालन करना चाहिए। इसी कर्तव्य पालन से प्रथम चित्तशुद्धि एवं तदुपरान्त परमात्मस्वरूप की अनुभूति की संसिद्धि प्राप्त हो सकती है।केवल सतही दृष्टिकोण से अवलोकन करने पर मनुष्यों का उपर्युक्त चतुर्विध वर्गीकरण स्पष्टत बोधगम्य नहीं हो सकता। परन्तु जीवन में श्रेष्ठ उपलब्धियों को प्राप्त किये महान् पुरुषों के जीवन चरित्र इस वर्गीकरण की सत्यता का बारम्बार उद्घोष करते हैं। एक छोटे से बालक ने भेड़ पालन के कार्य को अस्वीकार कर दिया और पेरिस जा पहुँचा?</description></item><item><title>Verse: 18,44</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-44/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-44/</guid><description>मूल श्लोक : कृषिगौरक्ष्यवाणिज्यं वैश्यकर्म स्वभावजम्।परिचर्यात्मकं कर्म शूद्रस्यापि स्वभावजम्।।18.44।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.44।।खेती करना? गायोंकी रक्षा करना और शुद्ध व्यापार करना -- ये सबकेसब वैश्यके स्वाभाविक कर्म हैं? तथा चारों वर्णोंकी सेवा करना शूद्रका भी स्वाभाविक कर्म है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.44।। प्रत्येक मनुष्य में गुणों की तारतम्यता किसी विशिष्ट अनुपात में होती है और इसलिए प्रत्येक मनुष्य का अपना विशिष्ट स्वभाव भी होता है। इसी कारण एक मनुष्य जिस कार्य विशेष को कुशलतापूर्वक कर सकता है?</description></item><item><title>Verse: 18,43</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-43/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-43/</guid><description>मूल श्लोक : शौर्यं तेजो धृतिर्दाक्ष्यं युद्धे चाप्यपलायनम्।दानमीश्वरभावश्च क्षात्रं कर्म स्वभावजम्।।18.43।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.43।।शूरवीरता? तेज? धैर्य? प्रजाके संचालन आदिकी विशेष चतुरता? युद्धमें कभी पीठ न दिखाना? दान करना और शासन करनेका भाव -- ये सबकेसब क्षत्रियके स्वाभाविक कर्म हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.43।। क्षत्रिय पुरुष में रजोगुण की प्रधानता होती है। यहाँ भगवान् श्रीकृष्ण? किसी क्षत्रिय कुल में जन्मे व्यक्ति को ही क्षत्रिय नहीं कहते हैं। एक सच्चे क्षत्रिय पुरुष में जो गुण होते हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,42</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-42/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-42/</guid><description>मूल श्लोक : शमो दमस्तपः शौचं क्षान्तिरार्जवमेव च।ज्ञानं विज्ञानमास्तिक्यं ब्रह्मकर्म स्वभावजम्।।18.42।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.42।।मनका निग्रह करना इन्द्रियोंको वशमें करना धर्मपालनके लिये कष्ट सहना बाहरभीतरसे शुद्ध रहना दूसरोंके अपराधको क्षमा करना शरीर? मन आदिमें सरलता रखना वेद? शास्त्र आदिका ज्ञान होना यज्ञविधिको अनुभवमें लाना और परमात्मा? वेद आदिमें आस्तिक भाव रखना -- ये सबकेसब ब्राह्मणके स्वाभाविक कर्म हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.42।। इस श्लोक में सत्त्वगुण प्रधान ब्राह्मण के कर्तव्यों की सूची प्रस्तुत की गयी है। यद्यपि यहाँ कर्म शब्द का प्रयोग किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 18,41</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-41/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-41/</guid><description>मूल श्लोक : ब्राह्मणक्षत्रियविशां शूद्राणां च परंतप।कर्माणि प्रविभक्तानि स्वभावप्रभवैर्गुणैः।।18.41।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.41।।हे परंतप ब्राह्मण? क्षत्रिय? वैश्य और शूद्रोंके कर्म स्वभावसे उत्पन्न हुए तीनों गुणोंके द्वारा विभक्त किये गये हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.41।। प्रकृति के तीन गुणों का विस्तृत वर्णन करने के पश्चात्? भगवान् श्रीकृष्ण उन गुणों के आधार पर ही मानव समाज का ब्राह्मण? क्षत्रिय? वैश्य और शूद्र इन चार वर्णों में विवेकपूर्ण विभाजन करते हैं।इन चार वर्णों के लोगों में कर्तव्यों का विभाजन प्रत्येक वर्ग के लोगों के स्वभावानुसार किया गया है। स्वभाव का अर्थ प्रत्येक मनुष्य के अन्तकरण के विशिष्ट संस्कार हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,40</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-40/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-40/</guid><description>मूल श्लोक : न तदस्ति पृथिव्यां वा दिवि देवेषु वा पुनः।सत्त्वं प्रकृतिजैर्मुक्तं यदेभिः स्यात्ित्रभिर्गुणैः।।18.40।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.40।।पृथ्वीमें या स्वर्गमें अथवा देवताओंमें तथा इनके सिवाय और कहीं भी वह ऐसी कोई वस्तु नहीं है? जो प्रकृतिसे उत्पन्न इन तीनों गुणोंसे रहित हो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.40।। उपर्युक्त श्लोक के साथ सभी प्राणियों पर? और विशेष रूप से मनुष्य के व्यक्तित्व पर? पड़ने वाले तीन गुणों के प्रभाव का विवेचन समाप्त होता है। इस सम्पूर्ण प्रकरण में विभिन्न मनुष्यों के विभिन्न व्यक्तित्व और उनके व्यवहार की विविधता का भी मनोवैज्ञानिक स्पष्टीकरण दिया गया है। ज्ञान?</description></item><item><title>Verse: 18,39</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-39/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-39/</guid><description>मूल श्लोक : यदग्रे चानुबन्धे च सुखं मोहनमात्मनः।निद्रालस्यप्रमादोत्थं तत्तामसमुदाहृतम्।।18.39।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.39।।निद्रा? आलस्य और प्रमादसे उत्पन्न होनेवाला जो सुख आरम्भमें और परिणाममें अपनेको मोहित करनेवाला है? वह सुख तामस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.39।। जो सुख मनुष्य को मोहित करने वाला होता है और जो उसकी संस्कृति को विकृति में परिवर्तित कर देता है वह तामस सुख माना गया है। मोह का अर्थ है आत्मा और अनात्मा के भेद का अभाव।तामस सुख के स्रोत हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,38</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-38/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-38/</guid><description>मूल श्लोक : विषयेन्द्रियसंयोगाद्यत्तदग्रेऽमृतोपमम्।परिणामे विषमिव तत्सुखं राजसं स्मृतम्।।18.38।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.38।।जो सुख इन्द्रियों और विषयोंके संयोगसे आरम्भमें अमृतकी तरह और परिणाममें विषकी तरह होता है? वह सुख राजस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.38।। इस श्लोक में दी गई परिभाषा से स्पष्ट हो जाता है कि राजस सुख सात्त्विक सुख के ठीक विपरीत लक्षण वाला है।इन्द्रियों के विषयो के साथ प्रत्यक्ष संयोग होने पर ही राजस सुख की प्राप्ति हो सकती है। दुर्भाग्य से इन दोनों का यह संयोग नित्य वहीं बना रह सकता?</description></item><item><title>Verse: 18,37</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-37/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-37/</guid><description>मूल श्लोक : यत्तदग्रे विषमिव परिणामेऽमृतोपमम्।तत्सुखं सात्त्विकं प्रोक्तमात्मबुद्धिप्रसादजम्।।18.37।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.37।।हे भरतवंशियोंमें श्रेष्ठ अर्जुन अब तीन प्रकारके सुखको भी तुम मेरेसे सुनो। जिसमें अभ्याससे रमण होता है और जिससे दुःखोंका अन्त हो जाता है? ऐसा वह परमात्मविषयक बुद्धिकी प्रसन्नतासे पैदा होनेवाला जो सुख (सांसारिक आसक्तिके कारण) आरम्भमें विषकी तरह और परिणाममें अमृतकी तरह होता है? वह सुख सात्त्विक कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,36</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-36/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 08:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-36/</guid><description>मूल श्लोक : सुखं त्विदानीं त्रिविधं श्रृणु मे भरतर्षभ।अभ्यासाद्रमते यत्र दुःखान्तं च निगच्छति।।18.36।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.36।।हे भरतवंशियोंमें श्रेष्ठ अर्जुन अब तीन प्रकारके सुखको भी तुम मेरेसे सुनो। जिसमें अभ्याससे रमण होता है और जिससे दुःखोंका अन्त हो जाता है? ऐसा वह परमात्मविषयक बुद्धिकी प्रसन्नतासे पैदा होनेवाला जो सुख (सांसारिक आसक्तिके कारण) आरम्भमें विषकी तरह और परिणाममें अमृतकी तरह होता है? वह सुख सात्त्विक कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,35</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-35/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-35/</guid><description>मूल श्लोक : यया स्वप्नं भयं शोकं विषादं मदमेव च।न विमुञ्चति दुर्मेधा धृतिः सा पार्थ तामसी।।18.35।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.35।।हे पार्थ दुष्ट बुद्धिवाला मनुष्य जिस धृतिके द्वारा निद्रा? भय? चिन्ता? दुःख और घमण्डको भी नहीं छोड़ता? वह धृति तामसी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.35।। इस श्लोक में वर्णित तामसी धृति को समझना कठिन नहीं है? क्योंकि हममें से अधिकांश लोगों की धृति इसी श्रेणी की है निद्रा भयादि को धारण करने वाली धृति तामसी कही गयी है।स्वप्न यह शब्द उस मन की प्रक्षेपित कल्पनाओं को इंगित करता है?</description></item><item><title>Verse: 18,34</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-34/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-34/</guid><description>मूल श्लोक : यया तु धर्मकामार्थान् धृत्या धारयतेऽर्जुन।प्रसङ्गेन फलाकाङ्क्षी धृतिः सा पार्थ राजसी।।18.34।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.34।।हे पृथानन्दन अर्जुन फलकी इच्छावाला मनुष्य जिस धृतिके द्वारा धर्म? काम (भोग) और अर्थको अत्यन्त आसक्तिपूर्वक धारण करता है? वह धृति राजसी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.34।। मनुष्य जीवन के चार पुरुषार्थ हैं अर्थात् प्रयत्नों के द्वारा प्राप्त करने योग्य लक्ष्यधर्म (पुण्य)? अर्थ? काम और मोक्ष। जिस सातत्य के साथ मनुष्य धर्म?</description></item><item><title>Verse: 18,33</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-33/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-33/</guid><description>मूल श्लोक : धृत्या यया धारयते मनःप्राणेन्द्रियक्रियाः।योगेनाव्यभिचारिण्या धृतिः सा पार्थ सात्त्विकी।।18.33।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.33।।हे पार्थ समतासे युक्त जिस अव्यभिचारिणी धृतिके द्वारा मनुष्य मन? प्राण और इन्द्रियोंकी क्रियाओंको धारण करता है? वह धृति सात्त्विकी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.33।।,विचाराधीन खण्ड में तीन प्रकार की धृतियों का वर्णन किया गया है। मनुष्य की वह क्षमता धृति कहलाती है? जिसके द्वारा वह अपने इच्छित और निर्धारित लक्ष्य को अपनी दृष्टि से ओझल नहीं होने देता। इसी धारणाशक्ति की सहायता से वह?</description></item><item><title>Verse: 18,32</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-32/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-32/</guid><description>मूल श्लोक : अधर्मं धर्ममिति या मन्यते तमसाऽऽवृता।सर्वार्थान्विपरीतांश्च बुद्धिः सा पार्थ तामसी।।18.32।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.32।।हे पृथानन्दन तमोगुणसे घिरी हुई जो बुद्धि अधर्मको धर्म और सम्पूर्ण चीजोंको उलटा मान लेती है? वह तामसी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.32।। सात्त्विक बुद्धि का पदार्थ ज्ञान यथार्थ होता है? तो राजसी बुद्धि का सन्देहात्मक किन्तु तामसी बुद्धि तो वस्तु को उसके मूलस्वरूप से सर्वथा विपरीत रूप में जानती है। धर्म को अधर्म और अधर्म को धर्म मानना इस बुद्धि का कार्य है। वस्तुत तामसी बुद्धि कोई बुद्धि ही नहीं कही जा सकती। वह तो विपरीत ज्ञानों की एक गठरी ही है। विपरीत निष्कर्षों पर पहुँचने की इसकी क्षमता अद्भुत है इसका कारण है?</description></item><item><title>Verse: 18,31</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-31/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-31/</guid><description>मूल श्लोक : यया धर्ममधर्मं च कार्यं चाकार्यमेव च।अयथावत्प्रजानाति बुद्धिः सा पार्थ राजसी।।18.31।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.31।।हे पार्थ मनुष्य जिसके द्वारा धर्म और अधर्मको? कर्तव्य और अकर्तव्यको भी ठीक तरहसे नहीं जानता? वह बुद्धि राजसी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.31।। जहाँ सात्त्विक बुद्धि प्रत्येक पदार्थ को यथार्थ रूप में जानती है? वहाँ राजसी बुद्धि का पदार्थ ज्ञान सन्देहात्मक? अस्पष्ट या कुछ विकृत रूप में होता है। इसका कारण है पूर्वाग्रह और दृढ़ राग और द्वेष। English Translation By Swami Sivananda 18.</description></item><item><title>Verse: 18,30</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-30/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-30/</guid><description>मूल श्लोक : प्रवृत्तिं च निवृत्तिं च कार्याकार्ये भयाभये।बन्धं मोक्षं च या वेत्ति बुद्धिः सा पार्थ सात्त्विकी।।18.30।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.30।।हे पृथानन्दन जो बुद्धि प्रवृत्ति और निवृत्तिको? कर्तव्य और अकर्तव्यको? भय और अभयको तथा बन्धन और मोक्षको जानती है? वह बुद्धि सात्त्विकी है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.30।। वह बुद्धि सर्वोच्च मानी जाती है? जो अपने कार्यक्षेत्र की वस्तुओं? व्यक्तियों एवं घटनाओं को यथार्थ रूप में तत्परता से समझ सकती है। बुद्धि के अनेक कार्य हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,29</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-29/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-29/</guid><description>मूल श्लोक : बुद्धेर्भेदं धृतेश्चैव गुणतस्त्रिविधं श्रृणु।प्रोच्यमानमशेषेण पृथक्त्वेन धनञ्जय।।18.29।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.29।।हे धनञ्जय अब तू गुणोंके अनुसार बुद्धि और धृतिके भी तीन प्रकारके भेद अलगअलगरूपसे सुन? जो कि मेरे द्वारा पूर्णरूपसे कहे जा रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.29।। कर्म संपादन के तीन संघटक तत्त्व हैं ज्ञान? कर्म और कर्ता। पूर्व के नौ श्लोंको में इन तीनों के त्रिविध वर्गीकरण का वर्णन किया गया था। ज्ञान से प्रेरित होकर जब कर्ता जगत् में कर्म करता है तब?</description></item><item><title>Verse: 18,28</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-28/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-28/</guid><description>मूल श्लोक : अयुक्तः प्राकृतः स्तब्धः शठो नैष्कृतिकोऽलसः।विषादी दीर्घसूत्री च कर्ता तामस उच्यते।।18.28।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.28।।जो कर्ता असावधान? अशिक्षित? ऐंठअकड़वाला? जिद्दी? उपकारीका अपकार करनेवाला? आलसी? विषादी और दीर्घसूत्री है? वह तामस कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.28।। यहाँ तामस ज्ञान से प्रेरित होकर तामस कर्म करने वाले तामस कर्ता का विस्तृत वर्णन किया गया है।अयुक्त जिसका मन? बुद्धि के साथ युक्त न हो वह व्यक्ति अयुक्त कहलाता है। बुद्धि के मार्गदर्शन की उपेक्षा करके तामसिक कर्ता अपनी मनमानी ही करता है?</description></item><item><title>Verse: 18,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : रागी कर्मफलप्रेप्सुर्लुब्धो हिंसात्मकोऽशुचिः।हर्षशोकान्वितः कर्ता राजसः परिकीर्तितः।।18.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.27।।जो कर्ता रागी? कर्मफलकी इच्छावाला? लोभी? हिंसाके स्वभाववाला? अशुद्ध और हर्षशोकसे युक्त है? वह राजस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.27।। इस श्लोक में राजस कर्ता का सम्पूर्ण चित्रण किया गया है। उसके लिए प्रयुक्त विशेषणों को भी विशेष क्रम दिया गया है? जो अध्ययन करने योग्य है।इन्द्रियगोचर विषय को सत्य?</description></item><item><title>Verse: 18,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : मुक्तसङ्गोऽनहंवादी धृत्युत्साहसमन्वितः।सिद्ध्यसिद्ध्योर्निर्विकारः कर्ता सात्त्विक उच्यते।।18.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.26।।जो कर्ता रागरहित? अनहंवादी? धैर्य और उत्साहयुक्त तथा सिद्धि और असिद्धिमें निर्विकार है? वह सात्त्विक कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.26।। अब तक भगवान् श्रीकृष्ण ने त्रिविध ज्ञान और कर्म का वर्णन किया था। कर्म का तीसरा अंग है? कर्ता जीव? जो कामना से प्रेरित होकर कर्म में प्रवृत्त होता है। प्रकृति के तीन गुण हम सबके मानसिक जीवन एवं बौद्धिक क्षमताओं को प्रभावित करते हैं। स्वाभाविक ही है?</description></item><item><title>Verse: 18,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : अनुबन्धं क्षयं हिंसामनपेक्ष्य च पौरुषम्।मोहादारभ्यते कर्म यत्तत्तामसमुच्यते।।18.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.25।।जो कर्म परिणाम? हानि? हिंसा और सामर्थ्यको न देखकर मोहपूर्वक आरम्भ किया जाता है? वह तामस कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.25।। तमोगुणी पुरुष कर्म प्रारम्भ करने के पूर्व इस बात का विचार ही नहीं करता कि उस कर्म का परिणाम (अनुबन्ध) क्या होगा तथा उसके करने में कितनी शारीरिक?</description></item><item><title>Verse: 18,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : यत्तु कामेप्सुना कर्म साहङ्कारेण वा पुनः।क्रियते बहुलायासं तद्राजसमुदाहृतम्।।18.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.24।।परन्तु जो कर्म भोगोंको चाहनेवाले मनुष्यके द्वारा अहंकार अथवा परिश्रमपूर्वक किया जाता है? वह राजस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.24।। राजसिक कर्म मैं कर्ता हूँ की भावना से प्रेरित? अहंकार से युक्त स्वार्थ और परिश्रम से परिपूर्ण होते हैं। इनका कर्ता अत्याधित तनाव और दबाव में रहता है।इस श्लोक का अर्थ स्पष्ट है। राजनीतिक नेताओं?</description></item><item><title>Verse: 18,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : नियतं सङ्गरहितमरागद्वेषतः कृतम्।अफलप्रेप्सुना कर्म यत्तत्सात्त्विकमुच्यते।।18.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.23।।जो कर्म शास्त्रविधिसे नियत किया हुआ और कर्तृत्वाभिमानसे रहित हो तथा फलेच्छारहित मनुष्यके द्वारा बिना रागद्वेषके किया हुआ हो? वह सात्त्विक कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.23।। त्रिविध कर्मों में सात्त्विक कर्म सर्वश्रेष्ठ है? जो कर्ता के मन में शान्ति तथा उसके कर्मक्षेत्र में सामञ्जस्य उत्पन्न करता है। प्राय मनुष्य फल में आसक्त होकर अपने व्यक्तिगत राग और द्वेष से प्रेरित होकर कर्म करता है। परन्तु यहाँ कहा गया है कि नियत अर्थात् कर्तव्य कर्म को अनासक्त भाव से तथा राग द्वेष से रहित होकर करने पर ही वह सात्त्विक कर्म कहलाता है। सात्त्विक पुरुष कर्म को इसीलिए करता है?</description></item><item><title>Verse: 18,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : यत्तु कृत्स्नवदेकस्मिन्कार्ये सक्तमहैतुकम्।अतत्त्वार्थवदल्पं च तत्तामसमुदाहृतम्।।18.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.22।।किंतु जो (ज्ञान) एक कार्यरूप शरीरमें ही सम्पूर्णके तरह आसक्त है तथा जो युक्तिरहित? वास्तविक ज्ञानसे रहित और तुच्छ है? वह तामस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.22।। तमोगुण के आधिक्य से अभिभूत बुद्धि किसी एक परिच्छिन्न कार्य में इस प्रकार आसक्त होती है मानो वह कार्य ही सम्पूर्ण सत्य हो। वह कभी कारण का विचार ही नहीं करती। तामसिक लोगों का यह ज्ञान अत्यन्त निम्नस्तरीय है। प्राय ऐसे लोग कट्टरवादी तथा अपने धर्म?</description></item><item><title>Verse: 18,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:45:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : पृथक्त्वेन तु यज्ज्ञानं नानाभावान्पृथग्विधान्।वेत्ति सर्वेषु भूतेषु तज्ज्ञानं विद्धि राजसम्।।18.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.21।।परन्तु जो ज्ञान अर्थात् जिस ज्ञानके द्वारा मनुष्य सम्पूर्ण प्राणियोंमें अलगअलग अनेक भावोंको अलगअलग रूपसे जानता है? उस ज्ञानको तुम राजस समझो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.21।। जब हम इन्द्रिय? मन और बुद्धि के माध्यम से जगत् का अवलोकन करते हैं? तब? निसन्देह उसमें हमें असंख्य प्रकार के भेद दृष्टिगोचर होते हैं। परन्तु जो वस्तु जिस रूप में दिखाई देती है?</description></item><item><title>Verse: 18,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:44:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वभूतेषु येनैकं भावमव्ययमीक्षते।अविभक्तं विभक्तेषु तज्ज्ञानं विद्धि सात्त्विकम्।।18.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.20।।जिस ज्ञानके द्वारा साधक सम्पूर्ण विभक्त प्राणियोंमें विभागरहित एक अविनाशी भाव(सत्ता) को देखता है? उस ज्ञानको तुम सात्त्विक समझो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.20।। प्रस्तुत प्रकरण में ज्ञान? कर्म और कर्ता का जो त्रिविध वर्गीकरण किया जा रहा है? उसका उद्देश्य अन्य लोगों के गुणदोष को देखकर उनका वर्गीकरण करने का नहीं है। यह तो साधक के अपने आत्मनिरीक्षण के लिए है। आत्मविकास के इच्छुक साधक को यथासंभव सत्त्वगुण में निष्ठा प्राप्त करने का प्रयत्न करना चाहिए। आत्मनिरीक्षण के द्वारा हम अपने अवगुणों को समझकर उनका तत्काल निराकरण कर सकते हैं।सात्त्विक ज्ञान के द्वारा हम भूतमात्र में स्थित एक अव्यय सत्य को देख सकते हैं। यद्यपि उपाधियाँ असंख्य हैं?</description></item><item><title>Verse: 18,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:43:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : ज्ञानं कर्म च कर्ता च त्रिधैव गुणभेदतः।प्रोच्यते गुणसंख्याने यथावच्छृणु तान्यपि।।18.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.19।।गुणसंख्यान (गुणोंके सम्बन्धसे प्रत्येक पदार्थके भिन्नभिन्न भेदोंकी गणना करनेवाले) शास्त्रमें गुणोंके भेदसे ज्ञान और कर्म तथा कर्ता तीनतीन प्रकारसे ही कहे जाते हैं? उनको भी तुम यथार्थरूपसे सुनो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.19।। आगामी श्लोकों में विवेच्य विषय को यहाँ केवल सूचित किया गया है। चतुर्दश अध्याय में प्रकृति के सत्त्व?</description></item><item><title>Verse: 18,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : ज्ञानं ज्ञेयं परिज्ञाता त्रिविधा कर्मचोदना।करणं कर्म कर्तेति त्रिविधः कर्मसंग्रहः।।18.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.18।।ज्ञान? ज्ञेय और परिज्ञाता -- इन तीनोंसे कर्मप्रेरणा होती है तथा करण? कर्म और कर्ता -- इन तीनोंसे कर्मसंग्रह होता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.18।। कर्म के स्वरूप का युक्तियुक्त विवेचन करते हुए? भगवान् श्री कृष्ण ने कर्म के सम्पादन के पाँच कारणों का वर्णन किया है तथा उनसे भिन्न अकर्ता आत्मा का भी निर्देश किया है। उसी विषय का विस्तार करते हुए?</description></item><item><title>Verse: 18,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : यस्य नाहंकृतो भावो बुद्धिर्यस्य न लिप्यते।हत्वापि स इमाँल्लोकान्न हन्ति न निबध्यते।।18.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.17।।जिसका अहंकृतभाव नहीं है और जिसकी बुद्धि लिप्त नहीं होती? वह इन सम्पूर्ण प्राणियोंको मारकर भी न मारता है और न बँधता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.17।। कर्म का नियम यह है कि जो कर्म का कर्ता होता है वही फल का भोक्ता भी होता है। हम यह देख चुके हैं कि केवल जड़ उपाधियाँ कर्म नहीं कर सकतीं और न केवल चैतन्य स्वरूप आत्मा ही कर्ता हो सकता है। दोनों के परस्पर सम्बन्ध से कर्ताभिमानी जीव केवल अविद्या से ही उत्पन्न हो सकता है क्योंकि परस्पर विरोधी धर्मी जड़ उपाधि और चेतन आत्मा के मध्य कोई वास्तविक सम्बन्ध नहीं हो सकता। अत स्पष्ट है कि आत्मा को न जानकर अनात्मा के सम्बन्ध से जीव भाव को प्राप्त होकर मनुष्य शुभाशुभ कर्मों का कर्ता बनता है और उसकी बुद्धि पाप पुण्यरूपी फलों से लिप्त भी होती है। अज्ञान दशा में यही बन्धन अपरिहार्य है।इस श्लोक में सम्यक् ज्ञान प्राप्त पुरुष का वर्णन किया गया है। आत्मज्ञानी पुरुष का अहंकार अर्थात् जीवभाव ही समाप्त हो जाता है। तब उसकी बुद्धि कौन से विषयों में आसक्त होगी अथवा गुण दोषों से दूषित होगी यह सर्वथा असम्भ्व है। इसी तथ्य को यहाँ इस प्रकार बताते हैं कि वह पुरुष इन लोकों को मारकर भी?</description></item><item><title>Verse: 18,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : तत्रैवं सति कर्तारमात्मानं केवलं तु यः।पश्यत्यकृतबुद्धित्वान्न स पश्यति दुर्मतिः।।18.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.16।।परन्तु ऐसे पाँच हेतुओंके होनेपर भी जो उस (कर्मोंके) विषयमें केवल (शुद्ध) आत्माको कर्ता मानता है? वह दुर्मति ठीक नहीं समझता क्योंकि उसकी बुद्धि शुद्ध नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.16।। पूर्व श्लोक में हमने देखा कि आत्मा की उपस्थिति में शरीरादि जड़ उपाधियाँ कार्य करती हैं? परन्तु आत्मा अकर्ता ही रहता है। आत्मा और अनात्मा के इस विवेक के अभाव में अज्ञानी जन स्वयं को कर्ता और भोक्ता रूप जीव ही समझते हैं। जीव दशा में रागद्वेष?</description></item><item><title>Verse: 18,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:39:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : शरीरवाङ्मनोभिर्यत्कर्म प्रारभते नरः।न्याय्यं वा विपरीतं वा पञ्चैते तस्य हेतवः।।18.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.15।।मनुष्य? शरीर? वाणी और मनके द्वारा शास्त्रविहित अथवा शास्त्रविरुद्ध जो कुछ भी कर्म आरम्भ करता है? उसके ये (पूर्वोक्त) पाँचों हेतु होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.15।। न्याय्य और विपरीत कर्मों से तात्पर्य क्रमश धर्म के अनुकूल और प्रतिकूल कर्मों से है। निरपवाद रूप से सब प्रकार कर्मों की सिद्धि के लिए शरीरादि पाँच कारणों की आवश्यकता होती है।यहाँ विशेष ध्यान देने योग्य बात यह है कि कर्मों के पञ्चविध कारणों का वर्णन केवल बोनट के नीचे स्थित इंजन का ही है?</description></item><item><title>Verse: 18,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:38:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : अधिष्ठानं तथा कर्ता करणं च पृथग्विधम्।विविधाश्च पृथक्चेष्टा दैवं चैवात्र पञ्चमम्।।18.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.14।।इसमें (कर्मोंकी सिद्धिमें) अधिष्ठान तथा कर्ता और अनेक प्रकारके करण एवं विविध प्रकारकी अलगअलग चेष्टाएँ और वैसे ही पाँचवाँ कारण दैव (संस्कार) है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.14।। भगवान् श्रीकृष्ण अपने दिये हुए वचन को पूर्ण करते हुए इस श्लोक में कर्मसिद्धि के पाँच कारणों का नामोल्लेख करते हैं। यहाँ प्रस्तुत शब्दों के अर्थ बताने में गीता के व्याख्याकारों में थोड़ा अन्तर मिलता है। तथापि यह अन्तर विशेष महत्त्व का नहीं है।प्रत्येक कर्म स्थूल शरीर (अधिष्ठान) की सहायता से ही करना पड़ता है?</description></item><item><title>Verse: 18,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:37:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : पञ्चैतानि महाबाहो कारणानि निबोध मे।सांख्ये कृतान्ते प्रोक्तानि सिद्धये सर्वकर्मणाम्।।18.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.13।।हे महाबाहो कर्मोंका अन्त करनेवाले सांख्यसिद्धान्तमें सम्पूर्ण कर्मोंकी सिद्धिके लिये ये पाँच कारण बताये गये हैं? इनको तू मेरेसे समझ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.13।। त्रिविध त्याग के सन्दर्भ में भगवान् श्रीकृष्ण ने निरहंकार और निसंग भाव से कर्म करने वाले पुरुष को सात्विक त्यागी कहा था। अत स्वाभाविक ही है कि अर्जुन के मन में कर्म के स्वरूप को जानने की जिज्ञासा उत्पन्न होती है। इसलिए भगवान् श्रीकृष्ण प्रस्तुत खण्ड में?</description></item><item><title>Verse: 18,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:36:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : अनिष्टमिष्टं मिश्रं च त्रिविधं कर्मणः फलम्।भवत्यत्यागिनां प्रेत्य न तु संन्यासिनां क्वचित्।।18.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.12।।कर्मफलका त्याग न करनेवाले मनुष्योंको कर्मोंका इष्ट? अनिष्ट और मिश्रित -- ऐसे तीन प्रकारका फल मरनेके बाद भी होता है परन्तु कर्मफलका त्याग करनेवालोंको कहीं भी नहीं होता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.12।। सभी कर्मों का फल उनके गुण स्तर पर निर्भर करता है। इसके पूर्व त्रिविध त्याग का वर्णन किया गया था?</description></item><item><title>Verse: 18,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:35:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : न हि देहभृता शक्यं त्यक्तुं कर्माण्यशेषतः।यस्तु कर्मफलत्यागी स त्यागीत्यभिधीयते।।18.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.11।।कारण कि देहधारी मनुष्यके द्वारा सम्पूर्ण कर्मोंका त्याग करना सम्भव नहीं है। इसलिये जो कर्मफलका त्यागी है? वही त्यागी है -- ऐसा कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.11।। कोई भी देहधारी जीवित प्राणी चाहे वह एक कोषीय जीव ही क्यों न हो समस्त कर्मों का त्याग नहीं कर सकता। कर्म तो जीवन का प्रतीक या लक्षण है। कर्म ही जीवनरूपी पुष्प की सुगन्ध है जहाँ कर्म नहीं है?</description></item><item><title>Verse: 18,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:34:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : न द्वेष्ट्यकुशलं कर्म कुशले नानुषज्जते।त्यागी सत्त्वसमाविष्टो मेधावी छिन्नसंशयः।।18.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.10।।जो अकुशल कर्मसे द्वेष नहीं करता और कुशल कर्ममें आसक्त नहीं होता? वह त्यागी? बुद्धिमान्? सन्देहरहित और अपने स्वरूपमें स्थित है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.10।। पूर्व श्लोक में भगवान् श्रीकृष्ण ने यह कहा था कि सात्त्विक पुरुष अपने नियत कर्मों को? केवल कर्तव्य समझकर फलासक्ति को त्यागकर? करता है। प्रथम दृष्टि में?</description></item><item><title>Verse: 18,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:33:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : कार्यमित्येव यत्कर्म नियतं क्रियतेऽर्जुन।सङ्गं त्यक्त्वा फलं चैव स त्यागः सात्त्विको मतः।।18.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.9।।हे अर्जुन केवल कर्तव्यमात्र करना है -- ऐसा समझकर जो नियत कर्म आसक्ति और फलका त्याग करके किया जाता है? वही सात्त्विक त्याग माना गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.9।। सात्त्विक पुरुष इस भावना से कर्म करते हैं कि नियत कर्मों का पालन करना कर्तव्य है और उनका त्याग करना अत्यन्त अपमान जनक एवं लज्जास्पद कार्य है। कर्तव्य के त्याग को वे अपनी मृत्यु ही मानते हैं। ऐसे अनुप्राणित पुरुषों का त्याग सात्त्विक कहलाता है।कर्मों में कुछ अपरिहार्य प्रतिबन्ध होते हैं। भगवान् श्रीकृष्ण का उपदेश केवल इतना ही है कि हमको इन प्रतिबन्धों के बिना अपने कर्म करते रहना चाहिए। अभिप्राय यह है कि कर्म फल से आसक्ति होने पर ही वह कर्म हमें बन्धन में बद्ध कर सकता है?</description></item><item><title>Verse: 18,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:32:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : दुःखमित्येव यत्कर्म कायक्लेशभयात्त्यजेत्।स कृत्वा राजसं त्यागं नैव त्यागफलं लभेत्।।18.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.8।।जो कुछ कर्म है? वह दुःखरूप ही है -- ऐसा समझकर कोई शारीरिक क्लेशके भयसे उसका त्याग कर दे? तो वह राजस त्याग करके भी त्यागके फलको नहीं पाता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.8।। यदि कोई व्यक्ति अपने कर्तव्य कर्म को दुखदायक समझकर कायाक्लेश के भय से त्याग दे? तो उसका त्याग राजस कहा जायेगा। इसका अभिप्राय यह है कि यदि कर्तव्य कर्म दुखदायक और थकाने वाले न हों?</description></item><item><title>Verse: 18,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:31:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : नियतस्य तु संन्यासः कर्मणो नोपपद्यते।मोहात्तस्य परित्यागस्तामसः परिकीर्तितः।।18.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.7।।नियत कर्मका तो त्याग करना उचित नहीं है। उसका मोहपूर्वक त्याग करना तामस कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.7।। नियत अर्थात् कर्तव्य कर्मों का त्याग अत्यन्त निम्नस्तर का तामस त्याग माना गया है। नित्य और नैमित्तक कर्मों के सम्मिलित रूप को ही नियत कर्म कहते हैं। जब तक मनुष्य अपने समाज के एक सदस्य के रूप में जीवन यापन करता है?</description></item><item><title>Verse: 18,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:30:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : एतान्यपि तु कर्माणि सङ्गं त्यक्त्वा फलानि च।कर्तव्यानीति मे पार्थ निश्िचतं मतमुत्तमम्।।18.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.6।।हे पार्थ (पूर्वोक्त यज्ञ? दान और तप -- ) इन कर्मोंको तथा दूसरे भी कर्मोंको आसक्ति और फलोंका त्याग करके करना चाहिये -- यह मेरा निश्चित किया हुआ उत्तम मत है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.6।। इन यज्ञ? दान और तपरूप कर्मों का भी पालन करना चाहिए। सम्पूर्ण गीता में संग अर्थात् आसक्ति शब्द का प्रयोग अनेक स्थलों पर हुआ है?</description></item><item><title>Verse: 18,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:29:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : यज्ञदानतपःकर्म न त्याज्यं कार्यमेव तत्।यज्ञो दानं तपश्चैव पावनानि मनीषिणाम्।।18.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.5।।यज्ञ? दान और तपरूप कर्मोंका त्याग नहीं करना चाहिये? प्रत्युत उनको तो करना ही चाहिये क्योंकि यज्ञ? दान और तप -- ये तीनों ही कर्म मनीषियोंको पवित्र करनेवाले हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.5।। पूर्व श्लोक में कथित द्वितीय मत को स्वीकारते हुए भगवान् उस पर विशेष बल देते हैं। यज्ञ?</description></item><item><title>Verse: 18,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:28:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : निश्चयं श्रृणु मे तत्र त्यागे भरतसत्तम।त्यागो हि पुरुषव्याघ्र त्रिविधः संप्रकीर्तितः।।18.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.4।।(टिप्पणी प0 871.2) हे भरतवंशियोंमें श्रेष्ठ अर्जुन तू संन्यास और त्याग -- इन दोनोंमेंसे पहले त्यागके विषयमें मेरा निश्चय सुन क्योंकि हे पुरुषश्रेष्ठ त्याग तीन प्रकारका कहा गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.4।। इस श्लोक में भगवान् श्रीकृष्ण अर्जुन को वचन देते हैं कि वे त्याग के स्वरूप का सम्पूर्ण विवेचन करेंगे।सामान्य मनुष्य के लिए किसी प्रकार का भी त्याग करना सरल कार्य़ नहीं होता संचय और समृद्धि मानो मन के प्राण ही हैं। इसलिए?</description></item><item><title>Verse: 18,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:27:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : त्याज्यं दोषवदित्येके कर्म प्राहुर्मनीषिणः।यज्ञदानतपःकर्म न त्याज्यमिति चापरे।।18.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.3।।श्रीभगवान् बोले -- कई विद्वान् काम्यकर्मोंके त्यागको संन्यास कहते हैं और कई विद्वान् सम्पूर्ण कर्मोंके फलके त्यागको त्याग कहते हैं। कई विद्वान् कहते हैं कि कर्मोंको दोषकी तरह छोड़ देना चाहिये और कई विद्वान् कहते हैं कि यज्ञ? दान और तपरूप कर्मोंका त्याग नहीं करना चाहिये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.3।। पूर्व श्लोक में निश्चयात्मक रूप से कहा गया था कि त्याग साधन है और संन्यास साध्य है। सांख्य सिद्धांत के समर्थकों का इस त्याग के विषय में यह मत है कि समस्त कर्म दोषयुक्त होने के कारण त्याज्य हैं। उनके मतानुसार?</description></item><item><title>Verse: 18,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:26:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचकाम्यानां कर्मणां न्यासं संन्यासं कवयो विदुः।सर्वकर्मफलत्यागं प्राहुस्त्यागं विचक्षणाः।।18.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.2।।श्रीभगवान् बोले -- कई विद्वान् काम्यकर्मोंके त्यागको संन्यास कहते हैं और कई विद्वान् सम्पूर्ण कर्मोंके फलके त्यागको त्याग कहते हैं। कई विद्वान् कहते हैं कि कर्मोंको दोषकी तरह छोड़ देना चाहिये और कई विद्वान् कहते हैं कि यज्ञ? दान और तपरूप कर्मोंका त्याग नहीं करना चाहिये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.</description></item><item><title>Verse: 18,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 07:25:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-18/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचसंन्यासस्य महाबाहो तत्त्वमिच्छामि वेदितुम्।त्यागस्य च हृषीकेश पृथक्केशिनिषूदन।।18.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।18.1।।(टिप्पणी प0 868) अर्जुन बोले -- हे महाबाहो हे हृषीकेश हे केशिनिषूदन मैं संन्यास और त्यागका तत्त्व अलगअलग जानना चाहता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।18.1।। यद्यपि अर्जुन की जिज्ञासा शैक्षणिक रुचि की है? तथापि भगवान् श्रीकृष्ण पूर्ण गम्भीरता के साथ उसका उत्तर देते हैं। जब शिष्य अपना सन्देह या जिज्ञासा प्रकट करता है?</description></item></channel></rss>