<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-10s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/</link><description>Recent content in Chapter-10s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 03:55:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 10,42</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-42/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:55:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-42/</guid><description>मूल श्लोक : अथवा बहुनैतेन किं ज्ञातेन तवार्जुन।विष्टभ्याहमिदं कृत्स्नमेकांशेन स्थितो जगत्।।10.42।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.42।।अथवा हे अर्जुन तुम्हें इस प्रकार बहुतसी बातें जाननेकी क्या आवश्यकता है मैं अपने किसी एक अंशसे सम्पूर्ण जगत्को व्याप्त करके स्थित हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.42।। यद्यपि मित्रता और स्नेह के उत्स्फूर्त भावावेश में श्रीकृष्ण ने अर्जुन को अपनी विभूति (समष्टि रूप) और योग ( व्यष्टि रूप) को वर्णन करने का वचन दिया था?</description></item><item><title>Verse: 10,41</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-41/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:54:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-41/</guid><description>मूल श्लोक : यद्यद्विभूतिमत्सत्त्वं श्रीमदूर्जितमेव वा।तत्तदेवावगच्छ त्वं मम तेजोंऽशसंभवम्।।10.41।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.41।।जोजो ऐश्वर्ययुक्त शोभायुक्त और बलयुक्त वस्तु है? उसउसको तुम मेरे ही तेज(योग) के अंशसे उत्पन्न हुई समझो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.41।। इस अध्याय में कथित उदाहरणों के द्वारा भगवान् की विभूतियों को दर्शाने का अल्पसा प्रयत्न किया गया है? परन्तु यह नहीं कहा जा सकता कि उन्होंने सत्य को पूर्णतया परिभाषित किया है। हमें यह बताया गया है कि हम विवेक के द्वारा इसी अनित्य जगत् में नित्य और दिव्य तत्त्व को पहचान सकते हैं। उपर्युक्त दृष्टान्तों से यह स्पष्ट होता है कि जगत् की चराचर वस्तुओं में स्वयं भगवान् अपने को ऐश्वर्ययुक्त?</description></item><item><title>Verse: 10,40</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-40/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:53:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-40/</guid><description>मूल श्लोक : नान्तोऽस्ति मम दिव्यानां विभूतीनां परंतप।एष तूद्देशतः प्रोक्तो विभूतेर्विस्तरो मया।।10.40।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.40।।हे परंतप अर्जुन मेरी दिव्य विभूतियोंका अन्त नहीं है। मैंने तुम्हारे सामने अपनी विभूतियोंका जो विस्तार कहा है? यह तो केवल संक्षेपसे कहा है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.40।। मेरी दिव्य विभूतियों का अन्त नहीं है अपनी विभूतियों के वर्णन के प्रारम्भ में ही भगवान् श्रीकृष्ण ने इस विशाल कार्य को सम्पन्न करने में भाषा की असमर्थता प्रकट की था। किन्तु?</description></item><item><title>Verse: 10,39</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-39/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:52:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-39/</guid><description>मूल श्लोक : यच्चापि सर्वभूतानां बीजं तदहमर्जुन।न तदस्ति विना यत्स्यान्मया भूतं चराचरम्।।10.39।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.39।।(टिप्पणी प0 567.1) हे अर्जुन सम्पूर्ण प्राणियोंका जो बीज है? वह बीज मैं ही हूँ क्योंकि मेरे बिना कोई भी चरअचर प्राणी नहीं है अर्थात् चरअचर सब कुछ मैं ही हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.39।। मैं समस्त भूतों का बीज हूँ स्थूल विषयों तथा सूक्ष्म भावनाओं और विचारों के अनुभूयमान जगत में आत्मा के स्वरूप?</description></item><item><title>Verse: 10,38</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-38/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:51:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-38/</guid><description>मूल श्लोक : दण्डो दमयतामस्मि नीतिरस्मि जिगीषताम्।मौनं चैवास्मि गुह्यानां ज्ञानं ज्ञानवतामहम्।।10.38।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.38।।दमन करनेवालोंमें दण्डनीति और विजय चाहनेवालोंमें नीति मैं हूँ। गोपनीय भावोंमें मौन और ज्ञानवानोंमें ज्ञान मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.38।। मैं दमन करने वालों का दण्ड हूँ शासक राजा और शासित प्रजा इन दोनों को ही अपने राज्य के विभिन्न जन समुदायों के रहनसहन के स्तर को ऊंचा उठाने के लिए साथसाथ परिश्रम करना होता है। शासक को यह देखना चाहिए कि वह विधिनियमों को लागू करके उनके द्वारा शासन करे। इस प्रकार के शासन के कार्य में उन असामाजिक तत्त्वों को दण्डित करना भी आवश्यक होता हैं?</description></item><item><title>Verse: 10,37</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-37/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-37/</guid><description>मूल श्लोक : वृष्णीनां वासुदेवोऽस्मि पाण्डवानां धनंजयः।मुनीनामप्यहं व्यासः कवीनामुशना कविः।।10.37।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.37।।वृष्णिवंशियोंमें वासुदेव और पाण्डवोंमें धनञ्जय मैं हूँ। मुनियोंमें वेदव्यास और कवियोंमें शुक्राचार्य भी मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.37।। मैं वृष्णियों में वासुदेव हूँ यादवों के पूर्वज यदु के वृष्णि नामक एक पुत्र था। इन वृष्णियों के वंश में वसुदेव का जन्म हुआ था। उनका विवाह मथुरा के क्रूर कंस ऋ़ी बहन देवकी के साथ सम्पन्न हुआ। इनके पुत्र थे श्रीकृष्ण। वसुदेव के पुत्र होने के कारण वे वासुदेव के नाम से विख्यात हुए।मैं पाण्डवों में धनंजय हूँ जिस प्रकार श्रीकृष्ण के पराक्रम से यादव कुल और वृष्णि वंश कृतार्थ और विख्यात होकर मनुष्य की स्मृति में बने रहे?</description></item><item><title>Verse: 10,36</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-36/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-36/</guid><description>मूल श्लोक : द्यूतं छलयतामस्मि तेजस्तेजस्विनामहम्।जयोऽस्मि व्यवसायोऽस्मि सत्त्वं सत्त्ववतामहम्।।10.36।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.36।।छल करनेवालोंमें जूआ और तेजस्वियोंमें तेज मैं हूँ। जीतनेवालोंकी विजय? निश्चय करनेवालोंका निश्चय और सात्त्विक मनुष्योंका सात्त्विक भाव मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.36।। मैं द्यूत हूँ गीता का उपदेश अपने समय के एक क्षत्रिय राजा योद्धा अर्जुन को दिया गया था। इसका उपदेश भगवान् श्रीकृष्ण ने? धर्मप्रचारक के महान् उत्साह के साथ?</description></item><item><title>Verse: 10,35</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-35/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-35/</guid><description>मूल श्लोक : बृहत्साम तथा साम्नां गायत्री छन्दसामहम्।मासानां मार्गशीर्षोऽहमृतूनां कुसुमाकरः।।10.35।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.35।।गायी जानेवाली श्रुतियोंमें बृहत्साम और वैदिक छन्दोंमें गायत्री छन्द मैं हूँ। बारह महीनोंमें मार्गशीर्ष और छः ऋतुओंमें वसन्त मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.35।। मैं सामों में बृहत्साम हूँ भगवान् ने पहले कहा था कि? वेदों में सामवेद मैं हूँ। अब यहाँ सामवेद में भी विशेषता बताते हैं कि मैं सामों में बृहत्साम हूँ। ऋग्वेद की जिन ऋचाओं को सामवेद में गाया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 10,34</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-34/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-34/</guid><description>मूल श्लोक : मृत्युः सर्वहरश्चाहमुद्भवश्च भविष्यताम्।कीर्तिः श्रीर्वाक्च नारीणां स्मृतिर्मेधा धृतिः क्षमा।।10.34।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.34।।सबका हरण करनेवाली मृत्यु और उत्पन्न होनेवालोंका उद्भव मैं हूँ तथा स्त्रीजातिमें कीर्ति? श्री? वाक्? स्मृति? मेधा? धृति और क्षमा मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.34।। मैं सर्वभक्षक मृत्यु हूँ समानता की समर्थक मृत्यु? शासक के राजदण्ड और मुकुट को भी भिक्षु के भिक्षापात्र और दण्ड के स्तर तक ले आती है। प्रत्येक प्राणी केवल अपने जीवन काल में अनेक वस्तुओं और व्यक्तियों के संबंधों के द्वारा अपना एक भिन्न अस्तित्व बनाये रखता है। मृत्यु के पश्चात् विद्वान और मूढ़?</description></item><item><title>Verse: 10,33</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-33/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-33/</guid><description>मूल श्लोक : अक्षराणामकारोऽस्मि द्वन्द्वः सामासिकस्य च।अहमेवाक्षयः कालो धाताऽहं विश्वतोमुखः।।10.33।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.33।।अक्षरोंमें अकार और समासोंमें द्वन्द्व समास मैं हूँ। अक्षयकाल अर्थात् कालका भी महाकाल तथा सब ओर मुखवाला धाता भी मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.33।। मैं अक्षरों में अकार हूँ यह सर्वविदित तथ्य है कि भाषा में स्वरों की सहायता के बिना शब्दों का उच्चारण नहीं किया जा सकता। सभी भाषाओं में संस्कृत की विशेष मधुरता उसमें किये जाने वाले अकार के प्रयोग की प्रचुरता के कारण है। वस्तुत?</description></item><item><title>Verse: 10,32</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-32/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:45:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-32/</guid><description>मूल श्लोक : सर्गाणामादिरन्तश्च मध्यं चैवाहमर्जुन।अध्यात्मविद्या विद्यानां वादः प्रवदतामहम्।।10.32।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.32।।हे अर्जुन सम्पूर्ण सर्गोंके आदि? मध्य तथा अन्तमें मैं ही हूँ। विद्याओंमें अध्यात्मविद्या और परस्पर शास्त्रार्थ करनेवालोंका (तत्त्वनिर्णयके लिये किया जानेवाला) वाद मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.32।। मैं सृष्टियों का आदि? अन्त और मध्य भी हूँ अपनी विभूतियों का वर्णन प्रारम्भ करने के पूर्व भगवान् श्रीकृष्ण का सामान्य कथन ही यहाँ प्रतिध्वनित होता है। वहाँ उन्होंने यह बताया है कि वे किस प्रकार प्रत्येक वस्तु और प्राणी की आत्मा हैं जबकि यहाँ वे सम्पूर्ण सृष्टि के अधिष्ठान के रूप में स्वयं का परिचय करा रहे हैं।कोई भी पदार्थ अपने मूल उपादानस्वरूप ऋ़ा त्याग करके नहीं रह सकता। स्वर्ण के बिना आभूषण?</description></item><item><title>Verse: 10,31</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-31/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:44:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-31/</guid><description>मूल श्लोक : पवनः पवतामस्मि रामः शस्त्रभृतामहम्।झषाणां मकरश्चास्मि स्रोतसामस्मि जाह्नवी।।10.31।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.31।।पवित्र करनेवालोंमें वायु और शास्त्रधारियोंमें राम मैं हूँ। जलजन्तुओंमें मगर मैं हूँ। बहनेवाले स्रोतोंमें गङ्गाजी मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.31।। मैं पवित्र कर्त्ताओं में वायु हूँ किसी स्थान की स्वच्छता के लिए सूर्य और वायु के समान प्रभावशाली अन्य कोई स्वास्थयकर और अपूतिक (घाव को सड़ने से रोकने वाली औषधि) साधऩ उपलब्ध नहीं है। यदि यहाँ केवल वायु का ही उल्लेख किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 10,30</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-30/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:43:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-30/</guid><description>मूल श्लोक : प्रह्लादश्चास्मि दैत्यानां कालः कलयतामहम्।मृगाणां च मृगेन्द्रोऽहं वैनतेयश्च पक्षिणाम्।।10.30।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.30।।दैत्योंमें प्रह्लाद और गणना करनेवालोंमें काल मैं हूँ। पशुओंमें सिंह और पक्षियोंमें गरुड मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.30।। मैं दैत्यों में प्रह्लाद हूँ हिन्दुओं में बालक भक्त प्रह्लाद की कथा अत्यन्त प्रसिद्ध है। प्रह्लाद हिरण्यकश्यिपु नामक दैत्य राजा का पुत्र था? जिसे भगवान् हरि में अटूट श्रद्धा और दृढ़ भक्ति थी। इसके लिए उसे ईश्वरद्वेषी हिरण्यकश्यिपु ने अनेक प्रकार की यातनाएं दीं?</description></item><item><title>Verse: 10,29</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-29/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-29/</guid><description>मूल श्लोक : अनन्तश्चास्मि नागानां वरुणो यादसामहम्।पितृ़णामर्यमा चास्मि यमः संयमतामहम्।।10.29।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.29।।नागोंमें अनन्त (शेषनाग) और जलजन्तुओंका अधिपति वरुण मैं हूँ। पितरोंमें अर्यमा और,शासन करनेवालोंमें यमराज मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.29।। मैं नागों में शेषनाग (अनन्त) हूँ अनेक फणों वाले सर्प नाग कहलाते हैं। उन नागों में सहस्र फनों वाले शेषनाग को भगवान् विष्णु की शय्या कहा गया है जिस पर वे अपनी योगनिद्रा में विश्राम या शयन करते हैं। यहाँ श्रीकृष्ण कहते हैं कि?</description></item><item><title>Verse: 10,28</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-28/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-28/</guid><description>मूल श्लोक : आयुधानामहं वज्रं धेनूनामस्मि कामधुक्।प्रजनश्चास्मि कन्दर्पः सर्पाणामस्मि वासुकिः।।10.28।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.28।।आयुधोंमें वज्र और धेनुओंमें कामधेनु मैं हूँ। सन्तानउत्पत्तिका हेतु कामदेव मैं हूँ और सर्पोंमें वासुकि मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.28।। मैं शस्त्रों में वज्र हूँ दिव्यास्त्रों में प्रमुख वज्रास्त्र अमोघ है। वृत्रासुर प्राय स्वर्ग पर आक्रमण करके वहाँ की शान्ति भंग करता था। अपनी प्रचण्ड शक्ति के कारण वह अवध्य बन गया था। उस समय दधीचि नामक एक महान् तपस्वी ऋषि ने उसके नाश हेतु एक दिव्य शस्त्र बनाने के लिए अपनी अस्थियों का दान किया था?</description></item><item><title>Verse: 10,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : उच्चैःश्रवसमश्वानां विद्धि माममृतोद्भवम्।ऐरावतं गजेन्द्राणां नराणां च नराधिपम्।।10.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.27।।घोड़ोंमें अमृतके साथ समुद्रसे प्रकट होनेवाले उच्चैःश्रवा नामक घोड़ेको? श्रेष्ठ हाथियोंमें ऐरावत नामक हाथीको और मनुष्योंमें राजाको मेरी विभूति मानो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.27।। सुर और असुरों के द्वारा क्षीरसागर का मन्थन करके अमृत प्राप्त करने की पौराणिक कथा सुप्रसिद्ध है। इस मन्थन की प्रकिया के समय पंखयुक्त शक्तिशाली और समर्थ ऐसा एक अश्व प्रकट हुआ था?</description></item><item><title>Verse: 10,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:39:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : अश्वत्थः सर्ववृक्षाणां देवर्षीणां च नारदः।गन्धर्वाणां चित्ररथः सिद्धानां कपिलो मुनिः।।10.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.26।।सम्पूर्ण वृक्षोंमें पीपल? देवर्षियोंमें नारद? गन्धर्वोंमें चित्ररथ और सिद्धोंमें कपिल मुनि मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.26।। मैं समस्त वृक्षों में अश्वत्थ वृक्ष हूँ परिमाण और आयुमर्यादा दोनों की दृष्टि से अश्वत्थ अर्थात् पीपलवृक्ष को सर्वव्यापक और नित्य माना जा सकता है? क्योंकि वह प्राय कई शताब्दियों तक जीवित रहता है। हिन्दू लोग उसकी पूजा करते हैं। उसके साथ दिव्यता और पवित्रता की भावना जुड़ी हुई है। वैदिक परम्परा से परिचित लोगों को अश्वत्थ शब्द उपनिषदों में वर्णित संसार वृक्ष के रूपक का स्मरण भी कराता है। गीता के भी आगे आने वाले एक अध्याय में अश्वत्थ वृक्ष का वर्णन मिलता है?</description></item><item><title>Verse: 10,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:38:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : महर्षीणां भृगुरहं गिरामस्म्येकमक्षरम्।यज्ञानां जपयज्ञोऽस्मि स्थावराणां हिमालयः।।10.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.25।।महर्षियोंमें भृगु और वाणियों(शब्दों) में एक अक्षर अर्थात् प्रणव मैं हूँ। सम्पूर्ण यज्ञोंमें जपयज्ञ और स्थिर रहनेवालोंमें हिमालय मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.25।। मैं महर्षियों में भृगु हूँ इसी अध्याय में बताये हुए सप्तऋषियों में भृगु ऋषि प्रमुख हैं। भृगु मनु के पुत्र माने गये हैं जो मानव धर्मशास्त्र का वर्णन करते हैं।मैं शब्दों में एकाक्षर ओंकार हूँ शब्द अपने विचारों को व्यक्त करने के लिए ध्वनि के संकेतक हैं। एक वक्ता अपने मन के भावों को शब्दों के द्वारा व्यक्त कर उन्हीं भावों को श्रोताओं के मन में उत्पन्न करता है। इस प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 10,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:37:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : पुरोधसां च मुख्यं मां विद्धि पार्थ बृहस्पतिम्।सेनानीनामहं स्कन्दः सरसामस्मि सागरः।।10.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.24।।हे पार्थ पुरोहितोंमें मुख्य बृहस्पतिको मेरा स्वरूप समझो। सेनापतियोंमें स्कन्द और जलाशयोंमें समुद्र मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.24।। मैं पुरोहितों में बृहस्पति हूँ गुरु ग्रह के अधिष्ठाता बृहस्पति को ऋग्वेद में ब्रह्मणस्पति कहा गया है? जो स्वर्ग के अन्य देवों में उनके पद को स्वत स्पष्ट कर देता है। देवताओं के वे आध्यात्मिक गुरु माने जाते हैं।मैं सेनापतियों में स्कन्द हूँ स्कन्द को ही कार्तिक स्वामी के नाम से जाना जाता है?</description></item><item><title>Verse: 10,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:36:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : रुद्राणां शङ्करश्चास्मि वित्तेशो यक्षरक्षसाम्।वसूनां पावकश्चास्मि मेरुः शिखरिणामहम्।।10.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.23।।रुद्रोंमें शंकर और यक्षराक्षसोंमें कुबेर मैं हूँ? वसुओंमें पावक (अग्नि) और शिखरवाले पर्वतोंमें मेरु मैं हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.23।। मैं रुद्रों में शंकर हूँ जीवन का अध्ययन करने वाले विद्यार्थियों को नाश के अधिष्ठाता देवता के रूप में रुद्र की कल्पना को भलीभाँति समझना चाहिये। प्रत्येक परवर्ती (आगामी) रचना के पूर्व नाश होना आवश्यक है। फल को स्थान देने के लिए फूल को नष्ट होना पड़ता है और बीज को प्राप्त करने के लिए फल का विनाश आवश्यक है। ये बीज पुन नष्ट होकर पौधे को जन्म देते हैं। इस प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 10,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:35:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : वेदानां सामवेदोऽस्मि देवानामस्मि वासवः।इन्द्रियाणां मनश्चास्मि भूतानामस्मि चेतना।।10.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.22।।मैं वेदोंमें सामवेद हूँ? देवताओंमें इन्द्र हूँ? इन्द्रियोंमें मन हूँ और प्राणियोंकी चेतना हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.22।। मैं वेदों में सामवेद हूँ ऋग्वेद का सार ही सामवेद है। चारों वेदों में ऋग्वेद का स्थान सबसे प्रमुख है। सामवेद को छान्दोग्योपनिषद् में सुन्दरता से गौरवान्वित किया गया है। सामवेद में संगीत का विशेष आनन्द भी जुड़ा हुआ है?</description></item><item><title>Verse: 10,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:34:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : आदित्यानामहं विष्णुर्ज्योतिषां रविरंशुमान्।मरीचिर्मरुतामस्मि नक्षत्राणामहं शशी।।10.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.21।।(टिप्पणी प0 556.1) मैं अदितिके पुत्रोंमें विष्णु (वामन) और प्रकाशमान वस्तुओंमें किरणोंवाला सूर्य हूँ। मैं मरुतोंका तेज और नक्षत्रोंका अधिपति चन्द्रमा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.21।। मैं आदित्यों में विष्णु हूँ वैदिक परम्परा में आदित्यों का संख्या कहीं पाँच तो कहीं छ बतायी गई है। ये अदिति के पुत्र थे। तत्पश्चात् पारम्परिक विश्वास के अनुसार इनकी संख्या बारह मानी गई?</description></item><item><title>Verse: 10,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:33:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : अहमात्मा गुडाकेश सर्वभूताशयस्थितः।अहमादिश्च मध्यं च भूतानामन्त एव च।।10.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.20।।हे नींदको जीतनेवाले अर्जुन सम्पूर्ण प्राणियोंके आदि? मध्य तथा अन्तमें भी मैं ही हूँ और प्राणियोंके अन्तःकरणमें आत्मरूपसे भी मैं ही स्थित हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.20।। भूतमात्र के हृदय में स्थित आत्मा मैं ही हूँ इस सामान्य कथन के साथ श्रीकृष्ण इस प्रकरण का प्रारम्भ करते हैं। वैज्ञानिक विचारपद्धति से शोधकार्य करने का एक सुप्रशिक्षित प्राध्यापक?</description></item><item><title>Verse: 10,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:32:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचहन्त ते कथयिष्यामि दिव्या ह्यात्मविभूतयः।प्राधान्यतः कुरुश्रेष्ठ नास्त्यन्तो विस्तरस्य मे।।10.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.19।।श्रीभगवान् बोले -- हाँ? ठीक है। मैं अपनी दिव्य विभूतियोंको तेरे लिये प्रधानतासे (संक्षेपसे) कहूँगा क्योंकि हे कुरुश्रेष्ठ मेरी विभूतियोंके विस्तारका अन्त नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.19।। प्रस्तुत अध्याय को बृहत् आकार देने वाला भगवान् श्रीकृष्ण का यह विस्तृत एवं व्याख्यापूर्ण उत्तर? एकएक वस्तु और व्यक्ति में तथा उनके समूह में आत्मा की वास्तविक पहचान का वर्णन करता है। यहाँ विशेष ध्यान देने योग्य बात यह है कि अपनी विभूति और योग का वर्णन करते समय भगवान् श्रीकृष्ण निम्नलिखित दो बातों को बताने का विशेष ध्यान रखते हैं। (क) प्रत्येक वस्तु में अपना सर्वोच्च महत्त्व?</description></item><item><title>Verse: 10,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:31:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : विस्तरेणात्मनो योगं विभूतिं च जनार्दन।भूयः कथय तृप्तिर्हि श्रृण्वतो नास्ति मेऽमृतम्।।10.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.18।।हे जनार्दन आप अपने योग (सामर्थ्य) को और विभूतियोंको विस्तारसे फिर कहिये क्योंकि आपके अमृतमय वचन सुनतेसुनते मेरी तृप्ति नहीं हो रही है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.18।। दर्शनशास्त्र के तथा अन्य किसी विषय के विद्यार्थी में भी? सर्वप्रथम प्रखर जिज्ञासा का होना अत्यावश्यक है। विषय को जानने और समझने की इस जिज्ञासा के बिना कोई भी ज्ञान दृढ़ नहीं होता है और न विद्यार्थी के लिए वह लाभदायक ही हो सकता है। आत्मविकास के आध्यात्मिक ज्ञान में यह बात विशेष रूप से लागू होती है क्योंकि अन्य ज्ञानों के समान?</description></item><item><title>Verse: 10,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:30:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : कथं विद्यामहं योगिंस्त्वां सदा परिचिन्तयन्।केषु केषु च भावेषु चिन्त्योऽसि भगवन्मया।।10.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.17।।हे योगिन् हरदम साङ्गोपाङ्ग चिन्तन करता हुआ मैं आपको कैसे जानूँ और हे भगवन् किनकिन भावोंमें आप मेरे द्वारा चिन्तन किये जा सकते हैं अर्थात् किनकिन भावोंमें मैं आपका चिन्तन करूँ Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.17।। किस प्रकार मैं आपका चिन्तन या ध्यान करूँ जिससे कि मैं आपको साक्षात् जान सकूँ साधक का लक्ष्य है एकत्व भाव से आत्मा को साक्षात् जानना। अब तक के अध्यायों में कहीं भी गीता ने ध्यानाभ्यास के लिए किसी नदी के तट पर या एकान्त गुफा में जाकर संन्यास का जीवन व्यतीत करने का समर्थन नहीं किया है। श्रीकृष्ण का मनुष्य को आह्वान कर्त्तव्य कर्म करने के लिए है और अपने इसी व्यावहारिक जीवन में ईश्वरानुभूति में जीने के लिए है। हमें यह नहीं भूलना चाहिए कि गीताशास्त्र का उद्घोष महाभारत के समरांगण में उस क्षण हुआ था?</description></item><item><title>Verse: 10,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:29:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : वक्तुमर्हस्यशेषेण दिव्या ह्यात्मविभूतयः।याभिर्विभूतिभिर्लोकानिमांस्त्वं व्याप्य तिष्ठसि।।10.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.16।।जिन विभूतियोंसे आप इन सम्पूर्ण लोकोंको व्याप्त करके स्थित हैं? उन सभी अपनी दिव्य विभूतियोंका सम्पूर्णतासे वर्णन करनेमें आप ही समर्थ हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.16।। राजपुत्र अर्जुन को इस बात का निश्चय हो गया है कि भगवान् ही विश्व के अधिष्ठान हैं? जिनके बिना विश्व का अस्तित्व सिद्ध नहीं हो सकता। परन्तु जब वह अपने उपलब्ध और परिचित प्रमाणों इन्द्रियों?</description></item><item><title>Verse: 10,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:28:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : स्वयमेवात्मनाऽत्मानं वेत्थ त्वं पुरुषोत्तम।भूतभावन भूतेश देवदेव जगत्पते।।10.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.15।।हे भूतभावन हे भूतेश हे देवदेव हे जगत्पते हे पुरुषोत्तम आप स्वयं ही अपनेआपसे अपनेआपको जानते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.15।। यह श्लोक दर्शाता है कि किस प्रकार श्रीकृष्ण उस परम सत्य का वर्णन करने में सक्षम हैं? जिसे न स्वर्ग के देवता जान सकते हैं और न दानवगण। आत्मा को कभी प्रमाणों (इन्द्रियों) के द्वारा दृश्य पदार्थ के रूप में नहीं जाना जा सकता है?</description></item><item><title>Verse: 10,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:27:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वमेतदृतं मन्ये यन्मां वदसि केशव।न हि ते भगवन् व्यक्ितं विदुर्देवा न दानवाः।।10.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.14।।हे केशव मेरेसे आप जो कुछ कह रहे हैं यह सब मैं सत्य मानता हूँ। हे भगवन् आपके प्रकट होनेको न तो देवता जानते हैं और न दानव ही जानते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.14।। यहाँ अर्जुन अपने मन के भावों को स्पष्ट करते हुए गुरु के प्रति अपनी अटूट श्रद्धा को भी व्यक्त करता है जो कुछ आप मेरे प्रति कहते हैं उसे मैं सत्य मानता हूँ। केशव शब्द का अर्थ है जिनके केश सुन्दर हैं अथवा केशि नामक असुर का वध करने वाले। यद्यपि वह श्रीकृष्ण के कथन को सत्य मानता है?</description></item><item><title>Verse: 10,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:26:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : आहुस्त्वामृषयः सर्वे देवर्षिर्नारदस्तथा।असितो देवलो व्यासः स्वयं चैव ब्रवीषि मे।।10.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.13।।अर्जुन बोले -- परम ब्रह्म? परम धाम और महान् पवित्र आप ही हैं। आप शाश्वत? दिव्य पुरुष? आदिदेव? अजन्मा और विभु (व्यापक) हैं -- ऐसा सबकेसब ऋषि? देवर्षि नारद? असित? देवल तथा व्यास कहते हैं और स्वयं आप भी मेरे प्रति कहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.13।। अर्जुन वैदिक साहित्य से परिचित था। वह यहाँ कहता है कि प्राचीन ऋषियों ने अनन्त सनातन सत्य को जिन शब्दों के द्वारा सूचित किया है?</description></item><item><title>Verse: 10,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:25:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचपरं ब्रह्म परं धाम पवित्रं परमं भवान्।पुरुषं शाश्वतं दिव्यमादिदेवमजं विभुम्।।10.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.12।।अर्जुन बोले -- परम ब्रह्म? परम धाम और महान् पवित्र आप ही हैं। आप शाश्वत? दिव्य पुरुष? आदिदेव? अजन्मा और विभु (व्यापक) हैं -- ऐसा सबकेसब ऋषि? देवर्षि नारद? असित? देवल तथा व्यास कहते हैं और स्वयं आप भी मेरे प्रति कहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.</description></item><item><title>Verse: 10,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:24:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : तेषामेवानुकम्पार्थमहमज्ञानजं तमः।नाशयाम्यात्मभावस्थो ज्ञानदीपेन भास्वता।।10.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.11।।उन भक्तोंपर कृपा करनेके लिये ही उनके स्वरूप (होनेपन) में रहनेवाला मैं उनके अज्ञानजन्य अन्धकारको देदीप्यमान ज्ञानरूप दीपकके द्वारा सर्वथा नष्ट कर देता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.11।। कभीकभी कोई वस्तु विद्यमान होते हुए भी हमारी दृष्टि के लिए आच्छादित रहती है? क्योंकि उसे देखने के लिए कुछ अनुकूल परिस्थितियों की आवश्यकता होती है। ध्वनि सुनने के लिए उसमें आवश्यक स्पन्दन होने चाहिए तथा यह भी आवश्यक है कि वे ध्वनि तरंगे हमारे कानों तक पहुँचे। इसी प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 10,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:23:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : तेषां सततयुक्तानां भजतां प्रीतिपूर्वकम्।ददामि बुद्धियोगं तं येन मामुपयान्ति ते।।10.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.10।।उन नित्यनिरन्तर मेरेमें लगे हुए और प्रेमपूर्वक मेरा भजन करनेवाले भक्तोंको मैं वह बुद्धियोग देता हूँ? जिससे उनको मेरी प्राप्ति हो जाती है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.10।। जब तक सबसे श्रेष्ठ आनन्ददायक वस्तु या लक्ष्य को नहीं पाया गया है जिसमें हमारा मन पूर्णतया रम सके? तब तक बाह्य विषयों?</description></item><item><title>Verse: 10,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:22:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : मच्चित्ता मद्गतप्राणा बोधयन्तः परस्परम्।कथयन्तश्च मां नित्यं तुष्यन्ति च रमन्ति च।।10.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.9।।।(टिप्पणी प0 544) मेरेमें चित्तवाले? मेरेमें प्राणोंको अर्पण करनेवाले भक्तजन आपसमें मेरे गुण? प्रभाव आदिको जानते हुए और उनका कथन करते हुए ही नित्यनिरन्तर सन्तुष्ट रहते हैं और मेरेमें प्रेम करते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.9।। जब मन सुगठित और एकाग्र होता है? तभी साधक उस मन के द्वारा परमात्मा का ध्यान सफलतापूर्वक कर सकता है। ध्येय से भिन्न विषय का विचार उठने पर यह एकाग्रता भंग हो जाती है। विद्युत् के सभी उपकरणों में विद्युत् शक्ति देखने?</description></item><item><title>Verse: 10,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:21:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : अहं सर्वस्य प्रभवो मत्तः सर्वं प्रवर्तते।इति मत्वा भजन्ते मां बुधा भावसमन्विताः।।10.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.8।।मैं संसारमात्रका प्रभव (मूलकारण) हूँ? और मेरेसे ही सारा संसार प्रवृत्त हो रहा है अर्थात् चेष्टा कर रहा है -- ऐसा मेरेको मानकर मेरेमें ही श्रद्धाप्रेम रखते हुए बुद्धिमान् भक्त मेरा ही भजन करते हैं -- सब प्रकारसे मेरे ही शरण होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.</description></item><item><title>Verse: 10,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:20:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : एतां विभूतिं योगं च मम यो वेत्ति तत्त्वतः।सोऽविकम्पेन योगेन युज्यते नात्र संशयः।।10.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.7।।जो मनुष्य मेरी इस विभूतिको और योगको तत्त्वसे जानता अर्थात् दृढ़तापूर्वक मानता है? वह अविचल भक्तियोगसे युक्त हो जाता है इसमें कुछ भी संशय नहीं है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.7।। जो इस मेरी विभूति और योग को तत्त्व से जानता है? वह ब्रह्मज्ञान में निष्ठा प्राप्त करता है। इस श्लोक में प्रयुक्त इन दो शब्दों विभूति और योग का जो अर्थ सदैव बताया जाता है वह क्रमश भूतमात्र का विस्तार और ऐश्वर्य सार्मथ्य है।यद्यपि ये अर्थ सही हैं?</description></item><item><title>Verse: 10,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:19:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : महर्षयः सप्त पूर्वे चत्वारो मनवस्तथा।मद्भावा मानसा जाता येषां लोक इमाः प्रजाः।।10.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.6।।सात महर्षि और उनसे भी पूर्वमें होनेवाले चार सनकादि तथा चौदह मनु -- ये सबकेसब मेरे मनसे पैदा हुए हैं और मेरेमें भाव (श्रद्धाभक्ति) रखनेवाले हैं? जिनकी संसारमें यह सम्पूर्ण प्रजा है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.6।। इस अध्याय के दूसरे श्लोक में जिस सिद्धांत का संकेत मात्र किया गया है कि किस प्रकार सप्तर्षि?</description></item><item><title>Verse: 10,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:18:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : अहिंसा समता तुष्टिस्तपो दानं यशोऽयशः।भवन्ति भावा भूतानां मत्त एव पृथग्विधाः।।10.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.5।।बुद्धि? ज्ञान? असम्मोह? क्षमा? सत्य? दम? शम? सुख? दुःख? भव? अभाव? भय? अभय? अहिंसा? समता? तुष्टि? तप? दान? यश और अपयश -- प्राणियोंके ये अनेक प्रकारके और अलगअलग (बीस) भाव मेरेसे ही होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.5।। प्रस्तुत प्रकरण के विचार को ही आगे बढ़ाते हुए कि परमात्मा ही सम्पूर्ण विश्व का उपादान और निमित्त कारण है?</description></item><item><title>Verse: 10,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:17:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : बुद्धिर्ज्ञानमसंमोहः क्षमा सत्यं दमः शमः।सुखं दुःखं भवोऽभावो भयं चाभयमेव च।।10.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.4।।बुद्धि? ज्ञान? असम्मोह? क्षमा? सत्य? दम? शम? सुख? दुःख? भव? अभाव? भय? अभय? अहिंसा? समता? तुष्टि? तप? दान? यश और अपयश -- प्राणियोंके ये अनेक प्रकारके और अलगअलग (बीस) भाव मेरेसे ही होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.4।। See commentary under 10.5. English Translation By Swami Sivananda 10.</description></item><item><title>Verse: 10,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:16:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : यो मामजमनादिं च वेत्ति लोकमहेश्वरम्।असम्मूढः स मर्त्येषु सर्वपापैः प्रमुच्यते।।10.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.3।।जो मनुष्य मुझे अजन्मा? अनादि और सम्पूर्ण लोकोंका महान् ईश्वर जानता है अर्थात् दृढ़तासे मानता है? वह मनुष्योंमें असम्मूढ़ (जानकार) है और वह सम्पूर्ण पापोंसे मुक्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.3।। जो मुझे जानता है यह जानना केवल भावना के प्रवाह में अथवा बुद्धि के विचारों से जानना नहीं है?</description></item><item><title>Verse: 10,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:15:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : न मे विदुः सुरगणाः प्रभवं न महर्षयः।अहमादिर्हि देवानां महर्षीणां च सर्वशः।।10.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.2।।मेरे प्रकट होनेको न देवता जानते हैं और न महर्षि क्योंकि मैं सब प्रकारसे देवताओं और महर्षियोंका आदि हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.2।। जब कभी हम प्रत्यक्ष प्रमाण या अनुभव के द्वारा कोई ज्ञान प्राप्त नहीं कर सकते हैं? तब हम उसे उस विषय के ज्ञाता पुरुषों से समझना चाहते हैं। उन्हें आप्त पुरुष कहा जाता है। किन्तु ब्रह्मविद्या के क्षेत्र में आत्मप्रशिक्षण की यह अप्रत्यक्ष विधि भी कठिन है?</description></item><item><title>Verse: 10,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:14:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-10/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचभूय एव महाबाहो श्रृणु मे परमं वचः।यत्तेऽहं प्रीयमाणाय वक्ष्यामि हितकाम्यया।।10.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।10.1।।श्रीभगवान् बोले -- हे महाबाहो अर्जुन मेरे परम वचनको तुम फिर सुनो? जिसे मैं तुम्हारे हितकी कामनासे कहूँगा क्योंकि तुम मेरेमें अत्यन्त प्रेम रखते हो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।10.1।। प्रथम अध्याय के अनिश्चय की स्थिति में देखे गये कम्पित अर्जुन ने अब तक एक अतुलनीय आन्तरिक सन्तुलन प्राप्त कर लिया था। हिन्दू दर्शन के बुद्धिमत्तापूर्वक किये गये अध्ययन से?</description></item></channel></rss>