<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-11s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/</link><description>Recent content in Chapter-11s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 04:50:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-11/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 11,55</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-55/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:50:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-55/</guid><description>मूल श्लोक : मत्कर्मकृन्मत्परमो मद्भक्तः सङ्गवर्जितः।निर्वैरः सर्वभूतेषु यः स मामेति पाण्डव।।11.55।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.55।।हे पाण्डव जो मेरे लिये ही कर्म करनेवाला? मेरे ही परायण और मेरा ही भक्त है तथा सर्वथा आसक्तिरहित और प्राणिमात्रके साथ निर्वैर है? वह भक्त मेरेको प्राप्त हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.55।। अर्जुन ने यह सुना कि अनन्यभक्ति के द्वारा कोई भी भक्त? भगवान् के समष्टि वैभव को न केवल पहचान ही सकता है?</description></item><item><title>Verse: 11,54</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-54/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:49:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-54/</guid><description>मूल श्लोक : भक्त्या त्वनन्यया शक्यमहमेवंविधोऽर्जुन।ज्ञातुं दृष्टुं च तत्त्वेन प्रवेष्टुं च परंतप।।11.54।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.54।।परन्तु हे शत्रुतापन अर्जुन इस प्रकार (चतुर्भुजरूपवाला) मैं अनन्यभक्तिसे ही तत्त्वसे जाननेमें? सगुणरूपसे देखनेमें और प्राप्त करनेमें शक्य हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.54।।,भक्ति के विषय में आचार्य शंकर कहते हैं कि? सभी मोक्ष साधनों में भक्ति ही श्रेष्ठ है और यह भक्ति स्वस्वरूप के अनुसंधान के द्वारा आत्मस्वरूप बन जाती है।प्रिय के साथ तादात्म्य ही प्रेम का वास्तविक मापदण्ड है। भक्त अपने व्यक्तिगत जीवभाव के अस्तित्व को विस्मृत कर?</description></item><item><title>Verse: 11,53</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-53/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:48:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-53/</guid><description>मूल श्लोक : नाहं वेदैर्न तपसा न दानेन न चेज्यया।शक्य एवंविधो द्रष्टुं दृष्टवानसि मां यथा।।11.53।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.53।।जिस प्रकार तुमने मुझे देखा है? इस प्रकारका (चतुर्भुजरूपवाला) मैं न तो वेदोंसे? न तपसे? न दानसे और न यज्ञसे ही देखा जा सकता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.53।। भगवान् के इस विश्वरूप का दर्शन मिलना किसी के लिए भी सुलभ नहीं है। दर्शन का यह अनुभव न वेदाध्ययन से और न तप से?</description></item><item><title>Verse: 11,52</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-52/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:47:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-52/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचसुदुर्दर्शमिदं रूपं दृष्टवानसि यन्मम।देवा अप्यस्य रूपस्य नित्यं दर्शनकाङ्क्षिणः।।11.52।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.52।।श्रीभगवान् बोले -- मेरा यह जो रूप तुमने देखा है? इसके दर्शन अत्यन्त ही दुर्लभ हैं। इस रूपको देखनेके लिये देवता भी नित्य लालायित रहते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.52।। See Commentary under 11.53. English Translation By Swami Sivananda 11.52 The Blessed Lord said Very hard indeed it is to see this form of Mine which thou hast seen.</description></item><item><title>Verse: 11,51</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-51/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:46:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-51/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचदृष्ट्वेदं मानुषं रूपं तवसौम्यं जनार्दन।इदानीमस्मि संवृत्तः सचेताः प्रकृतिं गतः।।11.51।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.51।।अर्जुन बोले -- हे जनार्दन आपके इस सौम्य मनुष्यरूपको देखकर मैं इस समय स्थिरचित्त हो गया हूँ और अपनी स्वाभाविक स्थितिको प्राप्त हो गया हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.51।। देशकालातीत वस्तु को ग्रहण तथा अनुभव करने के लिए आवश्यक पूर्व तैयारी के अभाव के कारण अकस्मात् समष्टि के इतने विशाल विराट् रूप को देखकर स्वाभाविक है कि अर्जुन भय और मोह से ग्रस्त हो गया था। परन्तु यहाँ वह स्वीकार करता है कि भगवान् के शान्त?</description></item><item><title>Verse: 11,50</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-50/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:45:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-50/</guid><description>मूल श्लोक : सञ्जय उवाचइत्यर्जुनं वासुदेवस्तथोक्त्वा स्वकं रूपं दर्शयामास भूयः।आश्वासयामास च भीतमेनं भूत्वा पुनः सौम्यवपुर्महात्मा।।11.50।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.50।।सञ्जय बोले -- वासुदेवभगवान्ने अर्जुनसे ऐसा कहकर फिर उसी प्रकारसे अपना रूप (देवरूप) दिखाया और महात्मा श्रीकृष्णने पुनः सौम्यवपु (द्विभुजरूप) होकर इस भयभीत अर्जुनको आश्वासन दिया। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.50।। यहाँ संजय अन्ध वृद्ध राजा से इस बात की पुष्टि करता है कि भगवान् ने अपने दिये हुए वचन के अनुसार पुन सौम्य रूप को धारण किया। वासुदेव शब्द से यह स्पष्ट करते हैं कि पूर्व का रूप कौन सा था वह रूप जिसमें श्रीकृष्ण ने वसुदेव के घर जन्म लिया था। भगवान् ने पुन?</description></item><item><title>Verse: 11,49</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-49/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:44:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-49/</guid><description>मूल श्लोक : मा ते व्यथा मा च विमूढभावो दृष्ट्वा रूपं घोरमीदृङ्ममेदम्।व्यपेतभीः प्रीतमनाः पुनस्त्वं तदेव मे रूपमिदं प्रपश्य।।11.49।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.49।।यह इस प्रकारका मेरा घोररूप देखकर तेरेको व्यथा नहीं होनी चाहिये और मूढ़भाव भी नहीं होना चाहिये। अब निर्भय और प्रसन्न मनवाला होकर तू फिर उसी मेरे इस (चतुर्भुज) रूपको अच्छी तरह देख ले। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.49।। जब कभी अवसर प्राप्त होता है?</description></item><item><title>Verse: 11,48</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-48/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:43:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-48/</guid><description>मूल श्लोक : न वेदयज्ञाध्ययनैर्न दानै र्न च क्रियाभिर्न तपोभिरुग्रैः।एवंरूपः शक्य अहं नृलोके द्रष्टुं त्वदन्येन कुरुप्रवीर।।11.48।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.48।।हे कुरुप्रवीर मनुष्यलोकमें इस प्रकारके विश्वरूपवाला मैं न वेदोंके पढ़नेसे? न यज्ञोंके अनुष्ठानसे? न दानसे? न उग्र तपोंसे और न मात्र क्रियाओंसे तेरे (कृपापात्रके) सिवाय और किसीके द्वारा देखा जाना शक्य हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.48।। यहाँ भगवान् यह स्पष्ट करते हैं कि किस कारण से अर्जुन इस असाधारण अनुभव को प्राप्त करने में विशेष अभिनन्दन का पात्र है। वे कहते हैं कि केवल वेदों का अध्ययन या यज्ञादि के अनुष्ठान से ही किसी में इस विश्वरूप को देख सकते की पात्रता नहीं आती। उसी प्रकार?</description></item><item><title>Verse: 11,47</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-47/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:42:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-47/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचमया प्रसन्नेन तवार्जुनेदं रूपं परं दर्शितमात्मयोगात्।तेजोमयं विश्वमनन्तमाद्यं यन्मे त्वदन्येन न दृष्टपूर्वम्।।11.47।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.47।।श्रीभगवान् बोले -- हे अर्जुन मैंने प्रसन्न होकर अपनी सामर्थ्यसे यह अत्यन्त श्रेष्ठ? तेजोमय? सबका आदि और अनन्त विश्वरूप तुझे दिखाया है? जिसको तुम्हारे सिवाय पहले किसीने नहीं देखा है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.47।। स्वयं भगवान् यहाँ स्वीकार करते हैं कि उनके विश्वरूप का दर्शन कर पाना कोई सभी भक्तों का विशेषाधिकार नहीं है। असीम कृपा के सागर भगवान् श्रीकृष्ण के विशेष अनुग्रह के रूप में अर्जुन इस विरले लाभ का आनन्द अनुभव कर सका है। वे यह भी विशेष रूप से कहते हैं कि?</description></item><item><title>Verse: 11,46</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-46/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:41:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-46/</guid><description>मूल श्लोक : किरीटिनं गदिनं चक्रहस्त मिच्छामि त्वां द्रष्टुमहं तथैव।तेनैव रूपेण चतुर्भुजेन सहस्रबाहो भव विश्वमूर्ते।।11.46।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.46।।(टिप्पणी प0 607) मैं आपको वैसे ही किरीटधारी? गदाधारी और हाथमें चक्र लिये हुए देखना चाहता हूँ। इसलिये हे सहस्रबाहो विश्वमूर्ते आप उसी चतुर्भुजरूपसे हो जाइये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.46।। यहाँ अर्जुन अपनी इच्छा को स्पष्ट शब्दों में प्रदर्शित करता है कि? मैं आपको पूर्ववत् देखना चाहता हूँ। वह भगवान् के विराट् रूप को देखकर भयभीत हो गया है?</description></item><item><title>Verse: 11,45</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-45/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:40:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-45/</guid><description>मूल श्लोक : अदृष्टपूर्वं हृषितोऽस्मि दृष्ट्वा भयेन च प्रव्यथितं मनो मे।तदेव मे दर्शय देव रूपं प्रसीद देवेश जगन्निवास।।11.45।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.45।।मैंने ऐसा रूप पहले कभी नहीं देखा। इस रूपको देखकर मैं हर्षित हो रहा हूँ और (साथहीसाथ) भयसे मेरा मन अत्यन्त व्यथित हो रहा है। अतः आप मुझे अपने उसी देवरूपको (सौम्य विष्णुरूपको) दिखाइये। हे देवेश हे जगन्निवास आप प्रसन्न होइये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,44</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-44/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:39:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-44/</guid><description>मूल श्लोक : तस्मात्प्रणम्य प्रणिधाय कायं प्रसादये त्वामहमीशमीड्यम्।पितेव पुत्रस्य सखेव सख्युः प्रियः प्रियायार्हसि देव सोढुम्।।11.44।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.44।।इसलिये शरीरसे लम्बा पड़कर स्तुति करनेयोग्य आप ईश्वरको मैं प्रणाम करके प्रसन्न करना चाहता हूँ। जैसे पिता पुत्रके? मित्र मित्रके और पति पत्नीके अपमानको सह लेता है? ऐसे ही हे देव आप मेरे द्वारा किया गया अपमान सहनेमें समर्थ हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.44।। अर्जुन स्वयं को सर्वशक्तिमान भगवान् के समक्ष पाकर अपने में वाक्कौशल और तर्क करने की सूक्ष्म क्षमता को व्यक्त हुआ पाता है। यद्यपि हिन्दुओं में पूजनीय व्यक्ति का चरणस्पर्श करके अभिवादन किया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 11,43</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-43/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:38:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-43/</guid><description>मूल श्लोक : पितासि लोकस्य चराचरस्य त्वमस्य पूज्यश्च गुरुर्गरीयान्।न त्वत्समोऽस्त्यभ्यधिकः कुतोऽन्यो लोकत्रयेऽप्यप्रतिमप्रभाव।।11.43।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.43।।आप ही इस चराचर संसारके पिता हैं? आप ही पूजनीय हैं और आप ही गुरुओंके महान् गुरु हैं। हे अनन्त प्रभावशाली भगवन् इस त्रिलोकीमें आपके समान भी दूसरा कोई नहीं है? फिर अधिक तो हो ही कैसे सकता है Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.43।। हम यहाँ देखते हैं कि भावावेश के कारण अवरुद्ध कण्ठ से अर्जुन श्रीकृष्ण के प्रति अत्यादर के साथ कहता है कि आप इस चराचर जगत् के पिता हैं। निसन्देह ही?</description></item><item><title>Verse: 11,42</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-42/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:37:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-42/</guid><description>मूल श्लोक : यच्चावहासार्थमसत्कृतोऽसि विहारशय्यासनभोजनेषु।एकोऽथवाप्यच्युत तत्समक्षं तत्क्षामये त्वामहमप्रमेयम्।।11.42।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.42।।आपकी महिमा और स्वरूपको न जानते हुए मेरे सखा हैं ऐसा मानकर मैंने प्रमादसे अथवा प्रेमसे हठपूर्वक (बिना सोचेसमझे) हे कृष्ण हे यादव हे सखे इस प्रकार जो कुछ कहा है और हे अच्युत हँसीदिल्लगीमें? चलतेफिरते? सोतेजागते? उठतेबैठते? खातेपीते समयमें अकेले अथवा उन सखाओं? कुटुम्बियों आदिके सामने मेरे द्वारा आपका जो कुछ तिरस्कार किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 11,41</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-41/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:36:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-41/</guid><description>मूल श्लोक : सखेति मत्वा प्रसभं यदुक्तं हे कृष्ण हे यादव हे सखेति।अजानता महिमानं तवेदं मया प्रमादात्प्रणयेन वापि।।11.41।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.41।।आपकी महिमा और स्वरूपको न जानते हुए मेरे सखा हैं ऐसा मानकर मैंने प्रमादसे अथवा प्रेमसे हठपूर्वक (बिना सोचेसमझे) हे कृष्ण हे यादव हे सखे इस प्रकार जो कुछ कहा है और हे अच्युत हँसीदिल्लगीमें? चलतेफिरते? सोतेजागते? उठतेबैठते? खातेपीते समयमें अकेले अथवा उन सखाओं? कुटुम्बियों आदिके सामने मेरे द्वारा आपका जो कुछ तिरस्कार किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 11,40</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-40/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:35:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-40/</guid><description>मूल श्लोक : नमः पुरस्तादथ पृष्ठतस्ते नमोऽस्तु ते सर्वत एव सर्व।अनन्तवीर्यामितविक्रमस्त्वं सर्वं समाप्नोषि ततोऽसि सर्वः।।11.40।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.40।।हे सर्व आपको आगेसे नमस्कार हो पीछेसे नमस्कार हो सब ओरसे ही नमस्कार हो हे अनन्तवीर्य अमित विक्रमवाले आपने सबको समावृत कर रखा है अतः सब कुछ आप ही हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.40।। परमात्मा सर्वत्र व्याप्त है अन्तर्बाह्य? अधउर्ध्व? समस्त दिशाओं में व्याप्त है। उससे रिक्त कोई स्थान नहीं है। यह कोई अकेले अर्जुन का मौलिक विचार नहीं है। उपनिषद् के महान् ऋषिगण तो इस अनुभव में अखण्ड वास करते थे।जिस परमात्मा को अर्जुन अपने मन से सब दिशाओं में प्रणाम करता है?</description></item><item><title>Verse: 11,39</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-39/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:34:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-39/</guid><description>मूल श्लोक : वायुर्यमोऽग्निर्वरुणः शशाङ्कः प्रजापतिस्त्वं प्रपितामहश्च।नमो नमस्तेऽस्तु सहस्रकृत्वः पुनश्च भूयोऽपि नमो नमस्ते।।11.39।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.39।।आप ही वायु? यमराज? अग्नि? वरुण? चन्द्रमा? दक्ष आदि प्रजापति और प्रपितामह (ब्रह्माजीके भी पिता) हैं। आपको हजारों बार नमस्कार हो नमस्कार हो और फिर भी आपको बारबार नमस्कार हो नमस्कार हो Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.39।। अब तक अर्जुन भगवान् श्रीकृष्ण के पर? अक्षर और निर्गुण स्वरूप का स्तुतिगान कर रहा था। एक उपासक के मन में यह प्रश्न आ सकता है कि इस सर्वातीत निर्गुण स्वरूप सत्य का उसके अपने इष्ट देवता (उपास्य) के साथ निश्चित रूप से क्या सम्बन्ध है। प्राचीनकाल में प्राय प्राकृतिक शक्तियों के अधिष्ठातृ देवताओं की श्रद्धापूर्वक आराधना?</description></item><item><title>Verse: 11,38</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-38/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:33:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-38/</guid><description>मूल श्लोक : त्वमादिदेवः पुरुषः पुराण स्त्वमस्य विश्वस्य परं निधानम्।वेत्तासि वेद्यं च परं च धाम त्वया ततं विश्वमनन्तरूप।।11.38।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.38।।आप ही आदिदेव और पुराणपुरुष हैं तथा आप ही इस संसारके परम आश्रय हैं। आप ही सबको जाननेवाले? जाननेयोग्य और परमधाम हैं। हे अनन्तरूप आपसे ही सम्पूर्ण संसार व्याप्त है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.38।। आदिदेव आत्मा ही आदिकर्ता है। चैतन्यस्वरूप आत्मा से ही सृष्टिकर्ता ब्रह्माजी की उत्पत्ति हुई है। समष्टि मन और बुद्धि से अविच्छिन्न (मर्यादित?</description></item><item><title>Verse: 11,37</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-37/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:32:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-37/</guid><description>मूल श्लोक : कस्माच्च ते न नमेरन्महात्मन् गरीयसे ब्रह्मणोऽप्यादिकर्त्रे।अनन्त देवेश जगन्निवास त्वमक्षरं सदसत्तत्परं यत्।।11.37।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.37।।हे महात्मन् गुरुओंके भी गुरु और ब्रह्माके भी आदिकर्ता आपके लिये (वे सिद्धगण) नमस्कार क्यों नहीं करें क्योंकि हे अनन्त हे देवेश हे जगन्निवास आप अक्षरस्वरूप हैं आप सत् भी हैं? असत् भी हैं,और सत्असत्से पर भी जो कुछ है? वह भी आप ही हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,36</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-36/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:31:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-36/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचस्थाने हृषीकेश तव प्रकीर्त्या जगत् प्रहृष्यत्यनुरज्यते च।रक्षांसि भीतानि दिशो द्रवन्ति सर्वे नमस्यन्ति च सिद्धसङ्घाः।।11.36।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.36।।अर्जुन बोले -- हे अन्तर्यामी भगवन् आपके नाम? गुण? लीलाका कीर्तन करनेसे यह सम्पूर्ण जगत् हर्षित हो रहा है और अनुराग(प्रेम) को प्राप्त हो रहा है। आपके नाम? गुण आदिके कीर्तनसे भयभीत होकर राक्षसलोग दसों दिशाओंमें भागते हुए जा रहे हैं और सम्पूर्ण सिद्धगण आपको नमस्कार कर रहे हैं। यह सब होना उचित ही है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,35</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-35/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:30:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-35/</guid><description>मूल श्लोक : सञ्जय उवाचएतच्छ्रुत्वा वचनं केशवस्य कृताञ्जलिर्वेपमानः किरीटी।नमस्कृत्वा भूय एवाह कृष्णं सगद्गदं भीतभीतः प्रणम्य।।11.35।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.35।।सञ्जय बोले -- भगवान् केशवका यह वचन सुनकर भयसे कम्पित हुए किरीटी अर्जुन हाथ जोड़कर नमस्कार करके और अत्यन्त भयभीत होकर फिर प्रणाम करके सगद्गदं वाणीसे भगवान् कृष्णसे बोले। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.35।। नाटककार के रूप में व्यासजी अपनी सहज स्वाभाविक कलाकुशलता से दृश्य को युद्धभूमि से शान्त और मौन राजप्रासाद में ले जाते हैं?</description></item><item><title>Verse: 11,34</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-34/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:29:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-34/</guid><description>मूल श्लोक : द्रोणं च भीष्मं च जयद्रथं च कर्णं तथाऽन्यानपि योधवीरान्।मया हतांस्त्वं जहि मा व्यथिष्ठा युध्यस्व जेतासि रणे सपत्नान्।।11.34।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.34।।द्रोण? भीष्म? जयद्रथ और कर्ण तथा अन्य सभी मेरे द्वारा मारे हुए शूरवीरोंको तुम मारो। तुम व्यथा मत करो और युद्ध करो। युद्धमें तुम निःसन्देह वैरियोंको जीतोगे। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.34।। यहाँ भगवान् श्रीकृष्ण अर्जुन को सीधे और स्पष्ट शब्दों में आश्वस्त करते हैं कि उसको उठ खड़े होकर काल के आश्रय से सफलता और वैभव को प्राप्त करना चाहिए। अधर्मियों की शक्ति और सार्मथ्य कितनी ही अधिक क्यों न हो?</description></item><item><title>Verse: 11,33</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-33/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:28:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-33/</guid><description>मूल श्लोक : तस्मात्त्वमुत्तिष्ठ यशो लभस्व जित्वा शत्रून् भुङ्क्ष्व राज्यं समृद्धम्।मयैवैते निहताः पूर्वमेव निमित्तमात्रं भव सव्यसाचिन्।।11.33।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.33।।इसलिये तुम युद्धके लिये खड़े हो जाओ और यशको प्राप्त करो तथा शत्रुओंको जीतकर धनधान्यसे सम्पन्न राज्यको भोगो। ये सभी मेरे द्वारा पहलेसे ही मारे हुए हैं। हे सव्यसाचिन् तुम निमित्तमात्र बन जाओ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.33।। See commentary under 11.34 English Translation By Swami Sivananda 11.</description></item><item><title>Verse: 11,32</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-32/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:27:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-32/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचकालोऽस्मि लोकक्षयकृत्प्रवृद्धो लोकान्समाहर्तुमिह प्रवृत्तः।ऋतेऽपि त्वां न भविष्यन्ति सर्वे येऽवस्थिताः प्रत्यनीकेषु योधाः।।11.32।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.32।।श्रीभगवान् बोले -- मैं सम्पूर्ण लोकोंका क्षय करनेवाला बढ़ा हुआ काल हूँ और इस समय मैं इन सब लोगोंका संहार करनेके लिये यहाँ आया हूँ। तुम्हारे प्रतिपक्षमें जो योद्धालोग खड़े हैं? वे सब तुम्हारे युद्ध किये बिना भी नहीं रहेंगे। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.32।। किसी वस्तु की एक अवस्था का नाश किये बिना उसका नवनिर्मांण नहीं हो सकता। निरन्तर नाश की प्रक्रिया से ही जगत् का निर्माण होता है। बीते हुये काल के शवागर्त से ही वर्तमान आज की उत्पत्ति हुई है। इस रचनात्मक विनाश के पीछे जो शक्ति दृश्य रूप में कार्य कर रही है वही मूलभूत शक्ति है जो प्राणियों के जीवन के ऊपर शासन कर रही है। भगवान् श्रीकृष्ण यहाँ स्वयं का परिचय लोक संहारक महाकाल के रूप में कराते हैं। इस रूप को धारण करने का उनका प्रयोजन उस पीढ़ी को नष्ट करना है?</description></item><item><title>Verse: 11,31</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-31/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:26:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-31/</guid><description>मूल श्लोक : आख्याहि मे को भवानुग्ररूपो नमोऽस्तु ते देववर प्रसीद।विज्ञातुमिच्छामि भवन्तमाद्यं न हि प्रजानामि तव प्रवृत्तिम्।।11.31।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.31।।मुझे यह बताइये कि उग्ररूपवाले आप कौन हैं हे देवताओंमें श्रेष्ठ आपको नमस्कार हो। आप प्रसन्न होइये। आदिरूप आपको मैं तत्त्वसे जानना चाहता हूँ क्योंकि मैं आपकी प्रवृत्तिको नहीं जानता। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.31।। इस अवसर पर अर्जुन? भगवान् श्रीकृष्ण की शक्ति की पवित्रता एवं दिव्यता को समझ पाता है। उससे अनुप्रमाणित हुआ सम्मान के साथ नतमस्तक होकर उन्हें प्रणाम करता है?</description></item><item><title>Verse: 11,30</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-30/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:25:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-30/</guid><description>मूल श्लोक : लेलिह्यसे ग्रसमानः समन्ता ल्लोकान्समग्रान्वदनैर्ज्वलद्भिः।तेजोभिरापूर्य जगत्समग्रं भासस्तवोग्राः प्रतपन्ति विष्णो।।11.30।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.30।।आप अपने प्रज्वलित मुखोंद्वारा सम्पूर्ण लोकोंका ग्रसन करते हुए उन्हों चारों ओरसे बारबार चाट रहे हैं और हे विष्णो आपका उग्र प्रकाश अपने तेजसे सम्पूर्ण जगत्को परिपूर्ण करके सबको तपा रहा है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.30।। महाऊर्मि के कुछ श्लोकों की रचना के बाद व्यासजी पुन अपने पूर्व के विषय को प्रारम्भ करते हैं। जगत् के समस्त प्राणीवर्ग काल के मुख में प्रवेश करके नष्ट हुए जा रहे हैं। इस काल तत्त्व की क्षुधा कभी न शान्त होने वाली है। समस्त लोकों का ग्रसन करते हुए आप उनका आस्वाद ले रहे हैं।वस्तुत?</description></item><item><title>Verse: 11,29</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-29/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:24:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-29/</guid><description>मूल श्लोक : यथा प्रदीप्तं ज्वलनं पतङ्गा विशन्ति नाशाय समृद्धवेगाः।तथैव नाशाय विशन्ति लोका स्तवापि वक्त्राणि समृद्धवेगाः।।11.29।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.29।।जैसे पतंगे मोहवश अपना नाश करनेके लिये बड़े वेगसे दौड़ते हुए प्रज्वलित अग्निमें प्रविष्ट होते हैं? ऐसे ही ये सब लोग मोहवश अपना नाश करनेके लिये ही बड़े वेगसे दौड़ते हुए आपके मुखोंमें प्रविष्ट हो रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.29।। अव्यक्त से व्यक्त हुई सृष्टि के बीच की एकता को?</description></item><item><title>Verse: 11,28</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-28/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:23:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-28/</guid><description>मूल श्लोक : यथा नदीनां बहवोऽम्बुवेगाः समुद्रमेवाभिमुखाः द्रवन्ति।तथा तवामी नरलोकवीरा विशन्ति वक्त्राण्यभिविज्वलन्ति।।11.28।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.28।।जैसे नदियोंके बहुतसे जलके प्रवाह स्वाभाविक ही समुद्रके सम्मुख दौड़ते हैं? ऐसे ही वे संसारके महान् शूरवीर आपके प्रज्वलित मुखोंमें प्रवेश कर रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.28।। समुद्र से मिलन के लिए आतुर? उसकी ओर वेग से बहने वाली नदियों की उपमा इस श्लोक में दी गई है। जिस स्रोत से नदी का उद्गम होता है?</description></item><item><title>Verse: 11,27</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-27/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:22:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-27/</guid><description>मूल श्लोक : वक्त्राणि ते त्वरमाणा विशन्ति दंष्ट्राकरालानि भयानकानि।केचिद्विलग्ना दशनान्तरेषु संदृश्यन्ते चूर्णितैरुत्तमाङ्गैः।।11.27।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.27।।हमारे मुख्य योद्धाओंके सहित भीष्म? द्रोण और वह कर्ण भी आपमें प्रविष्ट हो रहे हैं। राजाओंके समुदायोंके सहित धृतराष्ट्रके वे ही सबकेसब पुत्र आपके विकराल दाढ़ोंके कारण भयंकर मुखोंमें बड़ी तेजीसे प्रविष्ट हो रहे हैं। उनमेंसे कईएक तो चूर्ण हुए सिरोंसहित आपके दाँतोंके बीचमें फँसे हुए दीख रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,26</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-26/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:21:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-26/</guid><description>मूल श्लोक : अमी च त्वां धृतराष्ट्रस्य पुत्राः सर्वे सहैवावनिपालसङ्घैः।भीष्मो द्रोणः सूतपुत्रस्तथाऽसौ सहास्मदीयैरपि योधमुख्यैः।।11.26।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.26।।हमारे मुख्य योद्धाओंके सहित भीष्म? द्रोण और वह कर्ण भी आपमें प्रविष्ट हो रहे हैं। राजाओंके समुदायोंके सहित धृतराष्ट्रके वे ही सबकेसब पुत्र आपके विकराल दाढ़ोंके कारण भयंकर मुखोंमें बड़ी तेजीसे प्रविष्ट हो रहे हैं। उनमेंसे कईएक तो चूर्ण हुए सिरोंसहित आपके दाँतोंके बीचमें फँसे हुए दीख रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,25</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-25/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:20:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-25/</guid><description>मूल श्लोक : दंष्ट्राकरालानि च ते मुखानि दृष्ट्वैव कालानलसन्निभानि।दिशो न जाने न लभे च शर्म प्रसीद देवेश जगन्निवास।।11.25।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.25।।आपके प्रलयकालकी अग्निके समान प्रज्वलित और दाढ़ोंके कारण विकराल (भयानक) मुखोंको देखकर मुझे न तो दिशाओंका ज्ञान हो रहा है और न शान्ति ही मिल रही है। इसलिये हे देवेश हे जगन्निवास आप प्रसन्न होइये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.25।। जैसा कि श्लोक में वर्णन किया गया है?</description></item><item><title>Verse: 11,24</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-24/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:19:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-24/</guid><description>मूल श्लोक : नभःस्पृशं दीप्तमनेकवर्णं व्यात्ताननं दीप्तविशालनेत्रम्।दृष्ट्वा हि त्वां प्रव्यथितान्तरात्मा धृतिं न विन्दामि शमं च विष्णो।।11.24।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.24।।हे विष्णो आपके अनेक देदीप्यमान वर्ण हैं? आप आकाशको स्पर्श कर रहे हैं? आपका मुख फैला हुआ है? आपके नेत्र प्रदीप्त और विशाल हैं। ऐसे आपको देखकर भयभीत अन्तःकरणवाला मैं धैर्य और शान्तिको भी प्राप्त नहीं हो रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.24।। अर्जुन द्वारा अनुभव किया गया यह आसाधारण अद्भुत और उग्र दृश्य किसी एक स्थान पर केन्द्रित नहीं किया जा सकता था। वस्तुत?</description></item><item><title>Verse: 11,23</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-23/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:18:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-23/</guid><description>मूल श्लोक : रूपं महत्ते बहुवक्त्रनेत्रं महाबाहो बहुबाहूरुपादम्।बहूदरं बहुदंष्ट्राकरालं दृष्ट्वा लोकाः प्रव्यथितास्तथाऽहम्।।11.23।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.23।।हे महाबाहो आपके बहुत मुखों और नेत्रोंवाले? बहुत भुजाओं? जंघाओं और चरणोंवाले? बहुत उदरोंवाले? बहुत विकराल दाढ़ोंवाले महान् रूपको देखकर सब प्राणी व्यथित हो रहे हैं तथा मैं भी व्यथित हो रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.23।। See commentary under 11.24 English Translation By Swami Sivananda 11.23 Having seen Thy immeasurable form with many mouths and eyes, O mighty-armed, with many arms, thighs and feet, with many stomachs and fearful with many teeth the worlds are terrified and so am I.</description></item><item><title>Verse: 11,22</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-22/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:17:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-22/</guid><description>मूल श्लोक : रुद्रादित्या वसवो ये च साध्या विश्वेऽश्िवनौ मरुतश्चोष्मपाश्च।गन्धर्वयक्षासुरसिद्धसङ्घा वीक्षन्ते त्वां विस्मिताश्चैव सर्वे।।11.22।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.22।।जो ग्यारह रुद्र? बारह आदित्य? आठ वसु? बारह साध्यगण? दस विश्वेदेव और दो अश्विनीकुमार? उनचास मरुद्गण? सात पितृगण तथा गन्धर्व? यक्ष? असुर और सिद्धोंके समुदाय हैं? वे सभी चकित होकर आपको देख रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.22।। अर्जुन और आगे वर्णन करते हुए कहता है कि इस ईश्वरीय रूप को देखने वालों में प्राकृतिक नियमों या शक्तियों के वे सब अधिष्ठातृ देवतागण भी सम्मिलित हैं?</description></item><item><title>Verse: 11,21</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-21/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:16:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-21/</guid><description>मूल श्लोक : अमी हि त्वां सुरसङ्घाः विशन्ति केचिद्भीताः प्राञ्जलयो गृणन्ति।स्वस्तीत्युक्त्वा महर्षिसिद्धसङ्घाः स्तुवन्ति त्वां स्तुतिभिः पुष्कलाभिः।।11.21।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.21।।वे ही देवताओंके समुदाय आपमें प्रविष्ट हो रहे हैं। उनमेंसे कई तो भयभीत होकर हाथ जोड़े हुए आपके नामों और गुणोंका कीर्तन कर रहे हैं। महर्षियों और सिद्धोंके समुदाय कल्याण हो मङ्गल हो ऐसा कहकर उत्तमउत्तम स्तोत्रोंके द्वारा आपकी स्तुति कर रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:15:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : द्यावापृथिव्योरिदमन्तरं हि व्याप्तं त्वयैकेन दिशश्च सर्वाः।दृष्ट्वाऽद्भुतं रूपमुग्रं तवेदं लोकत्रयं प्रव्यथितं महात्मन्।।11.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.20।।हे महात्मन् यह स्वर्ग और पृथ्वीके बीचका अन्तराल और सम्पूर्ण दिशाएँ एक आपसे ही परिपूर्ण हैं। आपके इस अद्भुत और उग्ररूपको देखकर तीनों लोक व्यथित (व्याकुल) हो रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.20।। विराट् पुरुष समस्त जगत् को व्याप्त किये हुए है? और देशकाल का भी अपना स्वतन्त्र अस्तित्व नहीं है। वे भी इस सत्य पर ही आश्रित हैं। हमें यह नहीं भूलना चाहिए कि यहाँ वर्णित विषयवस्तु अनन्त है?</description></item><item><title>Verse: 11,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:14:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : अनादिमध्यान्तमनन्तवीर्य मनन्तबाहुं शशिसूर्यनेत्रम्।पश्यामि त्वां दीप्तहुताशवक्त्रम् स्वतेजसा विश्वमिदं तपन्तम्।।11.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.19।।आपको मैं आदि? मध्य और अन्तसे रहित? अनन्त प्रभावशाली? अनन्त भुजाओंवाले? चन्द्र और सूर्यरूप नेत्रोंवाले? प्रज्वलित अग्निके समान मुखोंवाले और अपने तेजसे संसारको संतप्त करते हुए देख रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.19।। अर्जुन की सूक्ष्म दृष्टि ने जैसा देखा और बुद्धि ने जैसा समझा? उसे वह जगत् की वस्तुओं की भाषा में वर्णन करने का प्रयत्न करता है। मैं आपको आदि?</description></item><item><title>Verse: 11,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:13:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : त्वमक्षरं परमं वेदितव्यं त्वमस्य विश्वस्य परं निधानम्।त्वमव्ययः शाश्वतधर्मगोप्ता सनातनस्त्वं पुरुषो मतो मे।।11.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.18।।आप ही जाननेयोग्य परम अक्षर (अक्षरब्रह्म) हैं? आप ही इस सम्पूर्ण विश्वके परम आश्रय हैं? आप ही सनातनधर्मके रक्षक हैं और आप ही अविनाशी सनातन पुरुष हैं -- ऐसा मैं मानता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.18।। सभी बुद्धिमान् पुरुष अपने प्रत्येक अनुभव से किसी निष्कर्ष तक पहुँचने का प्रयत्न करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 11,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:12:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : किरीटिनं गदिनं चक्रिणं च तेजोराशिं सर्वतोदीप्तिमन्तम्।पश्यामि त्वां दुर्निरीक्ष्यं समन्ता द्दीप्तानलार्कद्युतिमप्रमेयम्।।11.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.17।।मैं आपको किरीट? गदा? चक्र? (तथा शङ्ख और पद्म) धारण किये हुए देख रहा हूँ। आपको तेजकी राशि? सब ओर प्रकाश करनेवाले? देदीप्यमान अग्नि तथा सूर्यके समान कान्तिवाले? नेत्रोंके द्वारा कठिनतासे देखे जानेयोग्य और सब तरफसे अप्रमेयस्वरूप देख रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.17।। विश्वरूप का और अधिक वर्णन करते हुये अर्जुन बताता है कि उस अचिन्त्य अग्राह्य दिव्य रूप में उसने क्या देखा। उसने वहाँ मुकुट धारण किए शंखचक्रगदाधारी भगवान् विष्णु को देखा। पुराणों में किये गये वर्णनों के अनुसार शंख?</description></item><item><title>Verse: 11,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:11:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : अनेकबाहूदरवक्त्रनेत्रं पश्यामि त्वां सर्वतोऽनन्तरूपम्।नान्तं न मध्यं न पुनस्तवादिं पश्यामि विश्वेश्वर विश्वरूप।।11.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.16।।हे विश्वरूप हे विश्वेश्वर आपको मैं अनेक हाथों? पेटों? मुखों और नेत्रोंवाला तथा सब ओरसे अनन्त रूपोंवाला देख रहा हूँ। मैं आपके न आदिको? न मध्यको और न अन्तको ही देख रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.16।। विश्वरूप के अनन्त वैभव को एक ही दृष्टिक्षेप में देख पाने के लिए मानव की परिच्छिन्न बुद्धि उपयुक्त साधन नहीं है। इस रूप के परिमाण की विशालता और उसके गूढ़ अभिप्राय से ही मनुष्य की?</description></item><item><title>Verse: 11,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:10:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचपश्यामि देवांस्तव देव देहे सर्वांस्तथा भूतविशेषसङ्घान्।ब्रह्माणमीशं कमलासनस्थ मृषींश्च सर्वानुरगांश्च दिव्यान्।।11.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.15।।अर्जुन बोले -- हे देव मैं आपके शरीरमें सम्पूर्ण देवताओंको? प्राणियोंके विशेषविशेष समुदायोंको? कमलासनपर बैठे हुए ब्रह्माजीको? शङ्करजीको? सम्पूर्ण ऋषियोंको और सम्पूर्ण दिव्य सर्पोंको देख रहा हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.15।। जब अर्जुन भगवान् श्रीकृष्ण को देव (प्रकाशस्वरूप) शब्द से सम्बोधित करता है? तब वह संजय की दी हुयी उपमा की ही पुष्टि करता है?</description></item><item><title>Verse: 11,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:09:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : ततः स विस्मयाविष्टो हृष्टरोमा धनञ्जयः।प्रणम्य शिरसा देवं कृताञ्जलिरभाषत।।11.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.14।।भगवान्के विश्वरूपको देखकर अर्जुन बहुत चकित हुए और आश्चर्यके कारण उनका शरीर रोमाञ्चित हो गया। वे हाथ जोड़कर विश्वरूप देवको मस्तकसे प्रणाम करके बोले। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.14।। इस सर्वोत्कृष्ट भव्य दृश्य को देखकर अर्जुन के मन में विस्मय की भावना और शरीर पर हो रहे रोमांच स्पष्ट दिखाई दे रहे थे। यद्यपि संजय घटनास्थल से दूर है?</description></item><item><title>Verse: 11,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:08:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : तत्रैकस्थं जगत्कृत्स्नं प्रविभक्तमनेकधा।अपश्यद्देवदेवस्य शरीरे पाण्डवस्तदा।।11.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.13।।उस समय अर्जुनने देवोंके देव भगवान्के शरीरमें एक जगह स्थित अनेक प्रकारके विभागोंमें विभक्त सम्पूर्ण जगत्को देखा। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.13।। अर्जुन ने भगवान के उस ईश्वरीय रूप में देखा कि किस प्रकार सम्पूर्ण जगत् अपनी विविधता के साथ लाकर एक स्थान पर स्थित कर दिया गया था। हम देख चुके हैं कि विराट् पुरुष की संकल्पना ऐसे मन के द्वारा देखा गया दृश्य है जो देश और काल के माध्यम में कार्य नहीं कर रहा है अर्थात् देश और काल की कल्पना लोप हो चुकी है।अनेक को एक में देखने का जो दृश्य है?</description></item><item><title>Verse: 11,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:07:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : दिवि सूर्यसहस्रस्य भवेद्युगपदुत्थिता।यदि भाः सदृशी सा स्याद्भासस्तस्य महात्मनः।।11.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.12।।अगर आकाशमें एक साथ हजारों सूर्य उदित हो जायँ? तो भी उन सबका प्रकाश मिलकर उस महात्मा(विराट्रूप परमात्मा) के प्रकाशके समान शायद ही हो। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.12।। अन्ध राजा धृतराष्ट्र को शीघ्रता में विश्वरूप की रूपरेखा का वर्णन करने के पश्चात्? अब संजय उस विराट् पुरुष की महिमा का वर्णन करता है। अपने विराट् रूप में भगवान् अपने ही दिव्य प्रकाश से चमक रहे थे और उनका यह तेजस्वी वैभव नेत्रों को चकाचौंध कर रहा था और सम्भवत?</description></item><item><title>Verse: 11,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:06:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : दिव्यमाल्याम्बरधरं दिव्यगन्धानुलेपनम्।सर्वाश्चर्यमयं देवमनन्तं विश्वतोमुखम्।।11.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.11।।जिसके अनेक मुख और नेत्र हैं? अनेक तहरके अद्भुत दर्शन हैं? अनेक दिव्य आभूषण हैं और हाथोंमें उठाये हुए अनेक दिव्य आयुध हैं तथा जिनके गलेमें दिव्य मालाएँ हैं? जो दिव्य वस्त्र पहने हुए हैं? जिनके ललाट तथा शरीरपर दिव्य चन्दन आदि लगा हुआ है? ऐसे सम्पूर्ण आश्चर्यमय? अनन्तरूपवाले तथा चारों तरफ मुखवाले देव(अपने दिव्य स्वरूप) को भगवान्ने दिखाया। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:05:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : अनेकवक्त्रनयनमनेकाद्भुतदर्शनम्।अनेकदिव्याभरणं दिव्यानेकोद्यतायुधम्।।11.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.10।।जिसके अनेक मुख और नेत्र हैं? अनेक तहरके अद्भुत दर्शन हैं? अनेक दिव्य आभूषण हैं और हाथोंमें उठाये हुए अनेक दिव्य आयुध हैं तथा जिनके गलेमें दिव्य मालाएँ हैं? जो दिव्य वस्त्र पहने हुए हैं? जिनके ललाट तथा शरीरपर दिव्य चन्दन आदि लगा हुआ है? ऐसे सम्पूर्ण आश्चर्यमय? अनन्तरूपवाले तथा चारों तरफ मुखवाले देव(अपने दिव्य स्वरूप) को भगवान्ने दिखाया। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.</description></item><item><title>Verse: 11,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:04:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : सञ्जय उवाचएवमुक्त्वा ततो राजन्महायोगेश्वरो हरिः।दर्शयामास पार्थाय परमं रूपमैश्वरम्।।11.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.9।।सञ्जय बोले -- हे राजन् ऐसा कहकर फिर महायोगेश्वर भगवान् श्रीकृष्णने अर्जुनको परम ऐश्वररूप दिखाया। (टिप्पणी प0 580) Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.9।। बहुमुखी प्रतिभा के धनी महर्षि व्यासजी ने साहित्य के जिस किसी पक्ष को स्पर्श किया उसे पूर्णत्व के सर्वोत्कृष्ट शिखर तक उठाये बिना नहीं छोड़ा। व्यासजी की प्रतिभा का वर्णन कौन कर सकता है उनमें अतुलनीय काव्य रचना की कल्पनातीत क्षमता?</description></item><item><title>Verse: 11,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:03:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : न तु मां शक्यसे द्रष्टुमनेनैव स्वचक्षुषा।दिव्यं ददामि ते चक्षुः पश्य मे योगमैश्वरम्।।11.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.8।।तू अपनी इस आँखसे अर्थात् चर्मचक्षुसे मेरेको देख ही नहीं सकता। इसलिये मैं तुझे दिव्य चक्षु देता हूँ? जिससे तू मेरी ईश्वरसम्बन्धी सामर्थ्यको देख। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.8।। हम पहले ही वर्णन कर चुके हैं कि एक सारतत्व को उससे बनी विभिन्न वस्तुओं में देख पाना अपेक्षत सरल कार्य है?</description></item><item><title>Verse: 11,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:02:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : इहैकस्थं जगत्कृत्स्नं पश्याद्य सचराचरम्।मम देहे गुडाकेश यच्चान्यद्द्रष्टुमिच्छसि।।11.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.7।।हे नींदको जीतनेवाले अर्जुन मेरे इस शरीरके एक देशमें चराचरसहित सम्पूर्ण जगत्को अभी देख ले। इसके सिवाय तू और भी जो कुछ देखना चाहता है? वह भी देख ले। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.7।। प्रथम तो भगवान् उत्साही साधक के साहसी मन को इसके लिए प्रशिक्षित करते हैं कि उसमें जानने की उत्सुकता रूपी अक्षय धन का विकास हो। तत्पश्चात् उनका प्रयत्न है कि यह उत्सुकता तीव्र उत्कण्ठा या जिज्ञासा में परिवर्तित हो जाये। इसके लिए ही वे विश्वरूप में दर्शनीय रूपों का उल्लेख करते हैं। इस युक्ति से साधक का मन पूर्ण उत्कटता से एक ही स्थान पर केन्द्रित हो जाता है। यही इस श्लोक का प्रयोजन है। ध्यानपूर्वक इस श्लोक पर विचार करने से ज्ञात होगा कि यहाँ व्यासजी ने भक्तिशास्त्र में वर्णित भक्ति की रूपरेखा दी है।इहैकस्थम् का अर्थ है यहाँ इसी एक स्थान पर। इन शब्दों के द्वारा श्रीकृष्ण सम्पूर्ण चराचर (जड़ चेतन) जगत को अपने शरीर में दर्शाते हैं। श्रीकृष्ण स्वयं ही इह शब्द को स्पष्ट करते हुए कहते हैं?</description></item><item><title>Verse: 11,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:01:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : पश्यादित्यान्वसून्रुद्रानश्िवनौ मरुतस्तथा।बहून्यदृष्टपूर्वाणि पश्याऽश्चर्याणि भारत।।11.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.6।।हे भरतवंशोद्भव अर्जुन तू बारह आदित्योंको? आठ वसुओंको? ग्यारह रुद्रोंको और दो अश्विनीकुमारोंको तथा उनचास मरुद्गणोंको देख। जिनको तूने पहले कभी देखा नहीं? ऐसे बहुतसे आश्चर्यजनक रूपोंको भी तू देख। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.6।। द्रष्टव्य रुपों में भगवान् केवल महत्त्वपूर्ण देवताओं की ही गणना करते हैं। लौकिक जगत् में भी किसी जनसमुदाय का वर्णन करने में उसमें उपस्थित समाज के उन कुछ प्रतिष्ठित व्यक्तियों का ही नाम निर्देश किया जाता है?</description></item><item><title>Verse: 11,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:00:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचपश्य मे पार्थ रूपाणि शतशोऽथ सहस्रशः।नानाविधानि दिव्यानि नानावर्णाकृतीनि च।।11.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.5।।श्रीभगवान् बोले -- हे पृथानन्दन अब मेरे अनेक तरहके? अनेक वर्णों और आकृतियोंवाले सैकड़ोंहजारों दिव्यरूपोंको तू देख। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.5।। यदि समस्त आभूषण का मूल तत्त्व स्वर्ण है? तो विश्व का प्रत्येक आभूषण समष्टि स्वर्ण में उपलब्ध होना चाहिए। आभूषण में स्वर्ण को देखना अपेक्षत सरल है?</description></item><item><title>Verse: 11,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:59:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : मन्यसे यदि तच्छक्यं मया द्रष्टुमिति प्रभो।योगेश्वर ततो मे त्वं दर्शयाऽत्मानमव्ययम्।।11.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.4।।हे प्रभो मेरे द्वारा आपका वह परम ऐश्वर रूप देखा जा सकता है -- ऐसा अगर आप मानते हैं तो हे योगेश्वर आप अपने उस अविनाशी स्वरूपको मुझे दिखा दीजिये। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.4।। पूर्व श्लोक में व्यक्त की गई इच्छा को ही यहाँ पूर्ण नम्रता एवं सम्मान के साथ दोहराया गया है। अपने सामान्य व्यावहारिक जीवन में भी हम सम्मान पूर्वक प्रार्थना अथवा नम्र अनुरोध करते समय इस प्रकार की भाषा का प्रयोग करते हैं?</description></item><item><title>Verse: 11,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:58:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : एवमेतद्यथात्थ त्वमात्मानं परमेश्वर।द्रष्टुमिच्छामि ते रूपमैश्वरं पुरुषोत्तम।।11.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.3।।हे पुरुषोत्तम आप अपनेआपको जैसा कहते हैं? यह वास्तवमें ऐसा ही है। हे परमेश्वर आपके ईश्वरसम्बन्धी रूपको मैं देखना चाहता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.3।। संस्कृत से वाक्प्रचार एवमेतत् (यह ठीक ऐसा ही है) के द्वारा अर्जुन तत्त्वज्ञान के सैद्धान्तिक पक्ष को स्वीकार करता है। समस्त नाम और रूपों में ईश्वर की व्यापकता की सिद्धि बौद्धिक दृष्टि से संतोषजनक थी। फिर भी बुद्धि को अभी भी प्रत्यक्षीकरण की प्रतीक्षा थी। इसलिए अर्जुन कहता है कि?</description></item><item><title>Verse: 11,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:57:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : भवाप्ययौ हि भूतानां श्रुतौ विस्तरशो मया।त्वत्तः कमलपत्राक्ष माहात्म्यमपि चाव्ययम्।।11.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.2।।हे कमलनयन सम्पूर्ण प्राणियोंकी उत्पत्ति और प्रलय मैंने विस्तारपूर्वक आपसे ही सुना है और आपका अविनाशी माहात्म्य भी सुना है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.2।। गुरु और शिष्य के संवाद में? यह स्वाभाविक है कि किसी कठिन विषय की समाप्ति पर शिष्य के मन में कुछ शंका या प्रश्न उठें। उस शंका की निवृत्ति के लिए वह गुरु के पास जा सकता है?</description></item><item><title>Verse: 11,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 03:56:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-11/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : अर्जुन उवाचमदनुग्रहाय परमं गुह्यमध्यात्मसंज्ञितम्।यत्त्वयोक्तं वचस्तेन मोहोऽयं विगतो मम।।11.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।11.1।।(टिप्पणी प0 573.1) अर्जुन बोले -- केवल मेरेपर कृपा करनेके लिये ही आपने जो परम गोपनीय अध्यात्मतत्त्व जाननेका वचन कहा? उससे मेरा यह मोह नष्ट हो गया है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।11.1।। पूर्व अध्याय में वर्णित भगवान् की विभूतियों को जानते से हुए अपने परम सन्तोष को? अर्जुन इस प्रारम्भिक श्लोक में व्यक्त करता है। अपने शिष्य पर केवल अनुग्रह करने और उसे मोहदशा से बाहर निकालने के लिए भगवान् ने जो इतना अधिक परिश्रम किया?</description></item></channel></rss>