<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chapter-15s on श्रीमद् भगवद्गीता</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/</link><description>Recent content in Chapter-15s on श्रीमद् भगवद्गीता</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 24 Apr 2019 06:32:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bhagwadgita.info/chapter-15/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Verse: 15,20</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-20/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:32:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-20/</guid><description>मूल श्लोक : इति गुह्यतमं शास्त्रमिदमुक्तं मयाऽनघ।एतद्बुद्ध्वा बुद्धिमान्स्यात्कृतकृत्यश्च भारत।।15.20।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.20।।हे निष्पाप अर्जुन इस प्रकार यह अत्यन्त गोपनीय शास्त्र मेरे द्वारा कहा गया है। हे भरतवंशी अर्जुन इसको जानकर मनुष्य ज्ञानवान् (तथा प्राप्तप्राप्तव्य) और कृतकृत्य हो जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.20।। प्रस्तुत अध्याय के इस अन्तिम श्लोक में भगवान् श्रीकृष्ण कहते हैं कि उन्होंने अर्जुन को गुह्यतम ज्ञान का उपदेश दिया है। इस ज्ञान को गुह्य या रहस्य इस दृष्टि से नहीं कहा गया है कि इसका उपदेश किसी को नहीं देना चाहिये अभिप्राय यह है कि परमात्मा इन्द्रिय अगोचर होने के कारण कोई भी व्यक्ति प्रत्यक्ष और अनुमान प्रमाणों के द्वारा उसे अपनी बुद्धि से नहीं जान सकता है। अत वह उसके लिये रहस्य ही बना रहेगा। केवल एक शास्त्रज्ञ और आत्मानुभवी आचार्य के उपदेश से ही परमात्मज्ञान हो सकता है।हे निष्पाप वह कर्म?</description></item><item><title>Verse: 15,19</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-19/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:31:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-19/</guid><description>मूल श्लोक : यो मामेवमसम्मूढो जानाति पुरुषोत्तमम्।स सर्वविद्भजति मां सर्वभावेन भारत।।15.19।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.19।।हे भरतवंशी अर्जुन इस प्रकार जो मोहरहित मनुष्य मुझे पुरुषोत्तम जानता है? वह सर्वज्ञ सब प्रकारसे मेरा ही भजन करता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.19।। जिस पुरुष ने अपने शरीर? मन और बुद्धि तथा उनके द्वारा अनुभव किये जाने वाले विषयों? भावनाओं एवं विचारों के साथ मिथ्या तादात्म्य को सर्वथा त्याग दिया है?</description></item><item><title>Verse: 15,18</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-18/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:30:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-18/</guid><description>मूल श्लोक : यस्मात्क्षरमतीतोऽहमक्षरादपि चोत्तमः।अतोऽस्मि लोके वेदे च प्रथितः पुरुषोत्तमः।।15.18।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.18।।मैं क्षरसे अतीत हूँ और अक्षरसे भी उत्तम हूँ? इसलिये लोकमें और वेदमें पुरुषोत्तम नामसे प्रसिद्ध हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.18।। जैसा कि पूर्व के दो श्लोकों के विवेचन में कहा गया है कि एक परमात्मा ही परिवर्तनशील जगत् के रूप में क्षर और उस जगत् के अपरिवर्तनशील ज्ञाता के रूप में अक्षर कहलाता है। यह सर्वविदित है कि एक अपरिवर्तनशील वस्तु के बिना अन्य परिवर्तनों का ज्ञान होना संभव नहीं होता है। अत यदि शरीर?</description></item><item><title>Verse: 15,17</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-17/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:29:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-17/</guid><description>मूल श्लोक : उत्तमः पुरुषस्त्वन्यः परमात्मेत्युदाहृतः।यो लोकत्रयमाविश्य बिभर्त्यव्यय ईश्वरः।।15.17।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.17।।उत्तम पुरुष तो अन्य ही है? जो परमात्मा नामसे कहा गया है। वही अविनाशी ईश्वर तीनों लोकोंमें प्रविष्ट होकर सबका भरणपोषण करता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.17।। कोई एक व्यक्ति विभिन्न उपाधियों? व्यक्तियों? कार्यों और पदों की दृष्टि से विभिन्न नामों से संबोधित किया जाता है और यदि इन आपेक्षिक दृष्टिकोणों को दूर कर दिया जाय?</description></item><item><title>Verse: 15,16</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-16/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:28:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-16/</guid><description>मूल श्लोक : द्वाविमौ पुरुषौ लोके क्षरश्चाक्षर एव च।क्षरः सर्वाणि भूतानि कूटस्थोऽक्षर उच्यते।।15.16।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.16।।इस संसारमें क्षर (नाशवान्) और अक्षर (अविनाशी) -- ये दो प्रकारके पुरुष हैं। सम्पूर्ण प्राणियोंके शरीर नाशवान् और कूटस्थ (जीवात्मा) अविनाशी कहा जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.16।। इस अध्याय के अब तक किये गये विवेचन से सिद्ध हो जाता है कि जिसे पूर्व के त्रयोदश अध्याय में क्षेत्र कहा गया था वह वस्तुत परमात्मा से भिन्न वस्तु नहीं है।जब वह परमात्मा सूर्य का प्रकाश और ताप?</description></item><item><title>Verse: 15,15</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-15/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:27:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-15/</guid><description>मूल श्लोक : सर्वस्य चाहं हृदि सन्निविष्टो मत्तः स्मृतिर्ज्ञानमपोहनं च।वेदैश्च सर्वैरहमेव वेद्यो वेदान्तकृद्वेदविदेव चाहम्।।15.15।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.15।।मैं सम्पूर्ण प्राणियोंके हृदयमें स्थित हूँ। मेरेसे ही स्मृति? ज्ञान और अपोहन (संशय आदि दोषोंका नाश) होता है। सम्पूर्ण वेदोंके द्वारा मैं ही जाननेयोग्य हूँ। वेदोंके तत्त्वका निर्णय करनेवाला और वेदोंको जाननेवाला भी मैं ही हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.15।। यदि परमात्मा ही सर्वत्र विविध वस्तुओं? प्राणियों और क्षमताओं के रूप में व्यक्त हो रहा है?</description></item><item><title>Verse: 15,14</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-14/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:26:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-14/</guid><description>मूल श्लोक : अहं वैश्वानरो भूत्वा प्राणिनां देहमाश्रितः।प्राणापानसमायुक्तः पचाम्यन्नं चतुर्विधम्।।15.14।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.14।।प्राणियोंके शरीरमें रहनेवाला मैं प्राणअपानसे युक्त वैश्वानर होकर चार प्रकारके अन्नको पचाता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.14।। वैश्वानर वही चैतन्यस्वरूप परमात्मा समस्त जीवित प्राणियों के शरीरों में जीवन की उष्णता के रूप में व्यक्त होता है। इस उष्णता के अभाव में देह मृत हो जाता है। अन्न से जीवन द्रव्य बनाने की प्रक्रिया से शरीर में उष्णता उत्पन्न होती है और शरीर के अन्तरावयव स्वत अपना कार्य करते रहते हैं। जब तक जीवनी शक्ति शरीर में प्रवाहित होती रहती है?</description></item><item><title>Verse: 15,13</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-13/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:25:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-13/</guid><description>मूल श्लोक : गामाविश्य च भूतानि धारयाम्यहमोजसा।पुष्णामि चौषधीः सर्वाः सोमो भूत्वा रसात्मकः।।15.13।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.13।।मैं ही पृथ्वीमें प्रविष्ट होकर अपनी शक्तिसे समस्त प्राणियोंको धारण करता हूँ और मैं ही रसमय चन्द्रमाके रूपमें समस्त ओषधियों(वनस्पतियों) को पुष्ट करता हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.13।। निसन्देह कृत्रिम उर्वरकों के आविष्कार के बहुत पूर्व से पृथ्वी का दीर्घ इतिहास रहा है। संभवत अतीत के कुछ युगों में वर्तमान समय से भी अधिक जनसंख्या इस पृथ्वी रही होगी। इस पर भी पृथ्वी ने जीवन को धारण कर रखा है। इस लोक के प्राणियों के धारणपोषण करने की पृथ्वी की क्षमता?</description></item><item><title>Verse: 15,12</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-12/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:24:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-12/</guid><description>मूल श्लोक : यदादित्यगतं तेजो जगद्भासयतेऽखिलम्।यच्चन्द्रमसि यच्चाग्नौ तत्तेजो विद्धि मामकम्।।15.12।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.12।।सूर्यमें आया हुआ जो तेज सम्पूर्ण जगत्को प्रकाशित करता है और जो तेज चन्द्रमामें है तथा जो तेज अग्निमें है? उस तेजको मेरा ही जान। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.12।। आधुनिक विज्ञान के निष्कर्षों से परिचित हम लोग प्रस्तुत श्लोक के अर्थ को पढ़कर विचलित होते हैं और उसे स्वीकार नहीं कर पाते हैं। परन्तु पूर्वाग्रहों को त्यागकर धैर्यपूर्वक यदि हम चिन्तन करें?</description></item><item><title>Verse: 15,11</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-11/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:23:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-11/</guid><description>मूल श्लोक : यतन्तो योगिनश्चैनं पश्यन्त्यात्मन्यवस्थितम्।यतन्तोऽप्यकृतात्मानो नैनं पश्यन्त्यचेतसः।।15.11।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.11।।यत्न करनेवाले योगीलोग अपनेआपमें स्थित इस परमात्मतत्त्वका अनुभव करते हैं। परन्तु जिन्होंने अपना अन्तःकरण शुद्ध नहीं किया है? ऐसे अविवेकी मनुष्य यत्न करनेपर भी इस तत्त्वका अनुभव नहीं करते। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.11।। जो साधक चित्त को एकाग्र करने तथा बुद्धि को कामनादि की निवृत्ति के द्वारा शुद्ध करने में सफल हो जाते हैं?</description></item><item><title>Verse: 15,10</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-10/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:22:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-10/</guid><description>मूल श्लोक : उत्क्रामन्तं स्थितं वापि भुञ्जानं वा गुणान्वितम्।विमूढा नानुपश्यन्ति पश्यन्ति ज्ञानचक्षुषः।।15.10।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.10।।शरीरको छोड़कर जाते हुए या दूसरे शरीरमें स्थित हुए अथवा विषयोंको भोगते हुए भी गुणोंसे युक्त जीवात्माके स्वरूपको मूढ़ मनुष्य नहीं जानते? ज्ञानरूपी नेत्रोंवाले ज्ञानी मनुष्य ही जानते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.10।। यह एक सर्वत्र अनुभव सत्य है कि सामान्य बुद्धि का पुरुष यद्यपि वस्तु को देखता है?</description></item><item><title>Verse: 15,9</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-9/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:21:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-9/</guid><description>मूल श्लोक : श्रोत्रं चक्षुः स्पर्शनं च रसनं घ्राणमेव च।अधिष्ठाय मनश्चायं विषयानुपसेवते।।15.9।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.9।।यह जीवात्मा मनका आश्रय लेकर श्रोत्र? नेत्र? त्वचा? रसना और घ्राण -- इन पाँचों इन्द्रियोंके द्वारा विषयोंका सेवन करता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.9।। शुद्ध चैतन्य स्वरूप स्वत किसी वस्तु को प्रकाशित नहीं करता है? क्योंकि उसमें विषयों का सर्वथा अभाव रहता है। परन्तु यही चैतन्य बुद्धि में परावर्तित होकर वस्तुओं को प्रकाशित करता है। यही बुद्धि का प्रकाश कहलाता है?</description></item><item><title>Verse: 15,8</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-8/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:20:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-8/</guid><description>मूल श्लोक : शरीरं यदवाप्नोति यच्चाप्युत्क्रामतीश्वरः।गृहीत्वैतानि संयाति वायुर्गन्धानिवाशयात्।।15.8।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.8।।जैसे वायु गन्धके स्थानसे गन्धको ग्रहण करके ले जाती है? ऐसे ही शरीरादिका स्वामी बना हुआ जीवात्मा भी जिस शरीरको छोड़ता है? वहाँसे मनसहित इन्द्रियोंको ग्रहण करके फिर जिस शरीरको प्राप्त होता है? उसमें चला जाता है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.8।। देहेन्द्रियादि का ईश्वर अर्थात् स्वामी है जीव। जब तक वह किसी एक देह मे रहता है?</description></item><item><title>Verse: 15,7</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-7/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:19:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-7/</guid><description>मूल श्लोक : ममैवांशो जीवलोके जीवभूतः सनातनः।मनःषष्ठानीन्द्रियाणि प्रकृतिस्थानि कर्षति।।15.7।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.7।।इस संसारमें जीव बना हुआ आत्मा मेरा ही सनातन अंश है परन्तु वह प्रकृतिमें स्थित मन और पाँचों इन्द्रियोंको आकर्षित करता है (अपना मान लेता है)। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.7।। अनन्तवस्तु अवयव रहित होने के कारण अखण्ड और अविभाज्य है। तथापि उपाधियों के सम्बन्ध से उसमें खण्ड और विभाग होने का आभास निर्माण हो सकता है। जिस प्रकार सर्वगत आकाश का कोई आकार नहीं है?</description></item><item><title>Verse: 15,6</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-6/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:18:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-6/</guid><description>मूल श्लोक : न तद्भासयते सूर्यो न शशाङ्को न पावकः।यद्गत्वा न निवर्तन्ते तद्धाम परमं मम।।15.6।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.6।।उस(परमपद) को न सूर्य? न चन्द्र और न अग्नि ही प्रकाशित कर सकती है और जिसको प्राप्त होकर जीव लौटकर (संसारमें) नहीं आते? वही मेरा परमधाम है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.6।। आध्यात्मिक जीवन का लक्ष्य है संसार में अपुनरावृत्ति। इसे विशेष बल देकर पूर्व के श्लोकों में प्रतिपादित किया गया था और इस श्लोक में पुन उसे दोहराया जा रहा है। धर्मशास्त्र के सभी ग्रन्थों में किसी विशेष सिद्धान्त पर बल देने के लिये पुनरुक्ति का ही प्रयोग किया जाता है। निसंदेह इस उपाय का सर्वत्र उपयोग नहीं किया जाता है। तर्क की परिसीमा में आने वाले प्रमेयों की सिद्धि केवल तर्कों के द्वारा ही की जा सकती है। परन्तु आत्मज्ञान का क्षेत्र इन्द्रिय अगोचर होने से प्रारम्भ में केवल आचार्य का ही वहाँ प्रवेश होता है?</description></item><item><title>Verse: 15,5</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-5/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:17:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-5/</guid><description>मूल श्लोक : निर्मानमोहा जितसङ्गदोषा अध्यात्मनित्या विनिवृत्तकामाः।द्वन्द्वैर्विमुक्ताः सुखदुःखसंज्ञै र्गच्छन्त्यमूढाः पदमव्ययं तत्।।15.5।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.5।।जो मान और मोहसे रहित हो गये हैं? जिन्होंने आसक्तिसे होनेवाले दोषोंको जीत लिया है? जो नित्यनिरन्तर परमात्मामें ही लगे हुए हैं? जो (अपनी दृष्टिसे) सम्पूर्ण कामनाओंसे रहित हो गये हैं? जो सुखदुःखरूप द्वन्द्वोंसे मुक्त हो गये हैं? ऐसे (ऊँची स्थितिवाले) मोहरहित साधक भक्त उस अविनाशी परमपद(परमात्मा) को प्राप्त होते हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.</description></item><item><title>Verse: 15,4</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-4/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:16:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-4/</guid><description>मूल श्लोक : ततः पदं तत्परिमार्गितव्य यस्मिन्गता न निवर्तन्ति भूयः।तमेव चाद्यं पुरुषं प्रपद्ये यतः प्रवृत्तिः प्रसृता पुराणी।।15.4।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.4।।उसके बाद उस परमपद(परमात्मा) की खोज करनी चाहिये जिसको प्राप्त होनेपर मनुष्य फिर लौटकर संसारमें नहीं आते और जिससे अनादिकालसे चली आनेवाली यह सृष्टि विस्तारको प्राप्त हुई है? उस आदिपुरुष परमात्माके ही मैं शरण हूँ। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.4।। कहीं ऐसा न हो कि कोई विद्यार्थी इस रूपक के वास्तविक अभिप्राय को न समझकर उसे कोई लौकिक वृक्ष ही समझ लें?</description></item><item><title>Verse: 15,3</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-3/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:15:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-3/</guid><description>मूल श्लोक : न रूपमस्येह तथोपलभ्यते नान्तो न चादिर्न च संप्रतिष्ठा।अश्वत्थमेनं सुविरूढमूल मसङ्गशस्त्रेण दृढेन छित्त्वा।।15.3।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.3।।इस संसारवृक्षका जैसा रूप देखनेमें आता है? वैसा यहाँ (विचार करनेपर) मिलता नहीं क्योंकि इसका न तो आदि है? न अन्त है और न स्थिति ही है। इसलिये इस दृढ़ मूलोंवाले संसाररूप अश्वत्थवृक्षको दृढ़ असङ्गतारूप शस्त्रके द्वारा काटकर -- Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.3।। See Commentary under 15.</description></item><item><title>Verse: 15,2</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-2/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:14:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-2/</guid><description>मूल श्लोक : अधश्चोर्ध्वं प्रसृतास्तस्य शाखा गुणप्रवृद्धा विषयप्रवालाः।अधश्च मूलान्यनुसन्ततानि कर्मानुबन्धीनि मनुष्यलोके।।15.2।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.2।।उस संसारवृक्षकी गुणों(सत्त्व? रज और तम) के द्वारा बढ़ी हुई तथा विषयरूप कोंपलोंवाली शाखाएँ नीचे? मध्यमें और ऊपर सब जगह फैली हुई हैं। मनुष्यलोकमें कर्मोंके अनुसार बाँधनेवाले मूल भी नीचे और ऊपर (सभी लोकोंमें) व्याप्त हो रहे हैं। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.2।। संसार वृक्ष का और विस्तृत चित्रांकन इस श्लोक में किया गया है। गूढ़ अभिप्राय वाले प्रतीकों को शब्दश नहीं लेना चाहिये?</description></item><item><title>Verse: 15,1</title><link>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-1/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 06:13:18 +0000</pubDate><guid>https://bhagwadgita.info/chapter-15/sutra-1/</guid><description>मूल श्लोक : श्री भगवानुवाचऊर्ध्वमूलमधःशाखमश्वत्थं प्राहुरव्ययम्।छन्दांसि यस्य पर्णानि यस्तं वेद स वेदवित्।।15.1।। Hindi Translation By Swami Ramsukhdas ।।15.1।।(टिप्पणी प0 741) श्रीभगवान् बोले -- ऊपरकी ओर मूलवाले तथा नीचेकी ओर शाखावाले जिस संसाररूप अश्वत्थवृक्षको अव्यय कहते हैं और वेद जिसके पत्ते हैं? उस संसारवृक्षको जो जानता है? वह सम्पूर्ण वेदोंको जाननेवाला है। Hindi Commentary By Swami Chinmayananda ।।15.1।। यह श्लोक हमें कठोपनिषद् में वर्णित अश्वत्थ वृक्ष का स्मरण कराता है। वहाँ संसार वृक्ष का केवल निर्देश किया गया है?</description></item></channel></rss>